{"J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego": [" J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego \u2013 niespe\u0142na miesi\u0105c p\u00f3\u017aniej utworzono miejsce odosobnienia w Berezie Kartuskiej w wojew\u00f3dztwie poleskim (dzi\u015b Bia\u0142oru\u015b)", " Po zamachu majowym w 1926 roku zosta\u0142 jednak odsuni\u0119ty na boczny tor przez J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " Nale\u017ca\u0142 do Zwi\u0105zku Strzeleckiego, za\u0142o\u017conego przez J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " szefem gabinetu w pierwszym rz\u0105dzie J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego, ministrem spraw wewn\u0119trznych, d\u0142ugoletnim wojewod\u0105 wo\u0142y\u0144skim i \u0142\u00f3dzkim, czo\u0142owym zwolennikiem porozumienia polsko-ukrai\u0144skiego", " W 1930 roku \u2013 jako polityczny przeciwnik J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego \u2013 zosta\u0142 aresztowany i osadzony w twierdzy brzeskiej", " W czasie I wojny \u015bwiatowej walczy\u0142 w I Brygadzie Legion\u00f3w Polskich J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " Pogrzeb J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego W dzia\u0142alno\u015b\u0107 niepodleg\u0142o\u015bciow\u0105 Rowecki zaanga\u017cowa\u0142 si\u0119 jeszcze w czasach zaboru rosyjskiego", " By\u0142 jednym z najm\u0142odszych oficer\u00f3w I Brygady pod komend\u0105 J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " Przed I wojn\u0105 \u015bwiatow\u0105 jeden z czo\u0142owych dzia\u0142aczy niepodleg\u0142o\u015bciowych, wsp\u00f3\u0142pracownik J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " By\u0142 bliskim wsp\u00f3\u0142pracownikiem J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " By\u0142 przeciwnikiem przewrotu majowego, dokonanego w 1926 roku przez J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " Trzeci rz\u0105d Witosa, utworzony w 1926 roku, zosta\u0142 obalony w wyniku zamachu majowego J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " Kiedy wybuch\u0142a I wojna \u015bwiatowa, jeden ze wsp\u00f3\u0142pracownik\u00f3w J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego, Micha\u0142 Sokolnicki, zapisa\u0142: \u201eNikt na ca\u0142ym \u015bwiecie Polski nie chce\u201d", " Pogrzeb J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego Wincenty Witos (1874\u20131945) \u2013 Od m\u0142odo\u015bci by\u0142 zwi\u0105zany z ruchem ludowym", " Trzeci rz\u0105d Witosa, utworzony w 1926 roku, zosta\u0142 obalony w wyniku zamachu majowego J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", "pl    Nast\u0119pnego dnia po przyje\u017adzie J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego do Warszawy Rada Regencyjna powierzy\u0142a mu dow\u00f3dztwo nad Polsk\u0105 Si\u0142\u0105 Zbrojn\u0105", " Wojsko Polskie dowodzone przez Naczelnika Pa\u0144stwa J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego rozpocz\u0119\u0142o ofensyw\u0119 i odzyska\u0142o Wilno", " Dla pi\u0142sudczyk\u00f3w natomiast decyduj\u0105cy wp\u0142yw mia\u0142y wysi\u0142ki \u015brodowiska niepodleg\u0142o\u015bciowego, kierowanego przez J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego \u2013 inicjatora czynu zbrojnego, komendanta I Brygady Legion\u00f3w Polskich, tw\u00f3rcy Polskiej Organizacji Wojskowej, a w 1918 r", " Zwyci\u0119stwo w obu bitwach przynios\u0142y decyzje J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego oraz m\u0119stwo podleg\u0142ych mu oficer\u00f3w i \u017co\u0142nierzy polskich walcz\u0105cych o wszystko", " Zamiary te udaremni\u0142 czyn zbrojny Wojska Polskiego, stworzonego i dowodzonego przez J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " W 1930 roku \u2013 jako polityczny przeciwnik J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego \u2013 zosta\u0142 aresztowany i osadzony w twierdzy brzeskiej", " Dzi\u0119ki zwyci\u0119stwu J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego w 1920 r", " Trzeci rz\u0105d Witosa, utworzony w 1926 roku, zosta\u0142 obalony w wyniku zamachu majowego J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " Po \u015bmierci J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego wr\u00f3cono do polityki asymilacji narodowej, nierzadko stosuj\u0105c metody przymusu", " szefem gabinetu w pierwszym rz\u0105dzie J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego, ministrem spraw wewn\u0119trznych, d\u0142ugoletnim wojewod\u0105 wo\u0142y\u0144skim i \u0142\u00f3dzkim, czo\u0142owym zwolennikiem porozumienia polsko-ukrai\u0144skiego", " Decyduj\u0105ce znaczenie mia\u0142 dla nich nie program polityczny, lecz niekwestionowany autorytet J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego oraz przynale\u017cno\u015b\u0107 do organizacji niepodleg\u0142o\u015bciowych z czas\u00f3w I wojny \u015bwiatowej \u2013 Legion\u00f3w Polskich i POW", " Przedmiotem spor\u00f3w by\u0142a r\u00f3wnie\u017c zale\u017cno\u015b\u0107 od sejmu Wojska Polskiego, co by\u0142o szczeg\u00f3lnie \u017ale oceniane przez marsza\u0142ka J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " \n\n\n\n\nWizyta J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego we Francji w 1921 r", " \n\n Wizyta J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego we Francji w 1921 r", " Polska pod rz\u0105dami J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego Wizyta J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego we Francji w 1921 r", " Dlatego okres rz\u0105d\u00f3w J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego, a p\u00f3\u017aniej jego nast\u0119pc\u00f3w, nazwano sanacyjnym", " w Krakowie, na kt\u00f3rym zapowiedziano \u201ewalk\u0119 z dyktatur\u0105 J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego\u201d i za\u017c\u0105dano ust\u0105pienia prezydenta Mo\u015bcickiego, szefem rz\u0105du zosta\u0142 sam Marsza\u0142ek, a prezydent wkr\u00f3tce rozwi\u0105za\u0142 parlament", " Tak Polska po\u017cegna\u0142a J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " Podsumowa\u0142y one r\u00f3wnie\u017c znaczenie dzia\u0142alno\u015bci J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego w dziejach Polski", " Polska pod rz\u0105dami J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego Edward \u015amig\u0142y-Rydz (1886\u20131941)", " Przed I wojn\u0105 \u015bwiatow\u0105 jeden z czo\u0142owych dzia\u0142aczy niepodleg\u0142o\u015bciowych, wsp\u00f3\u0142pracownik J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " Wprowadzenie lawety armatniej z trumn\u0105 marsza\u0142ka J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego do miejsca spoczynku w\u015br\u00f3d grob\u00f3w kr\u00f3l\u00f3w Polski w katedrze na Wawelu", "  Przede wszystkim jednak rz\u0105dz\u0105cy Polsk\u0105 ob\u00f3z marsza\u0142ka J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego nie stworzy\u0142 ideologii totalitarnej, w imi\u0119 kt\u00f3rej jakikolwiek sprzeciw \u2013 prawdziwy czy domniemany \u2013 by\u0142 bezlito\u015bnie karany \u015bmierci\u0105", " By\u0142 bliskim wsp\u00f3\u0142pracownikiem J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " By\u0142 jednym z najm\u0142odszych oficer\u00f3w I Brygady pod komend\u0105 J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " By\u0142 bliskim wsp\u00f3\u0142pracownikiem J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " W czasie I wojny \u015bwiatowej walczy\u0142 w I Brygadzie Legion\u00f3w Polskich J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " Jedn\u0105 z najwa\u017cniejszych polskich plac\u00f3wek naukowych poza granicami kraju by\u0142 Instytut J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego w Nowym Jorku"], "Pi\u0142sudskiego": [" Lucjana \u017beligowskiego, dzia\u0142aj\u0105cego z rozkazu Pi\u0142sudskiego", " W 1919 roku upad\u0142 pomys\u0142, by sejm na mocy specjalnej ustawy mianowa\u0142 Pi\u0142sudskiego Pierwszym Marsza\u0142kiem Polski \u2013 przeciwna temu by\u0142a prawica", " W tej sytuacji 26 lutego 1920 roku dzia\u0142aj\u0105ca w wojsku Og\u00f3lna Komisja Weryfikacyjna przyj\u0119\u0142a uchwa\u0142\u0119, by \u201ew dow\u00f3d czci i ho\u0142du\u201d zwr\u00f3ci\u0107 si\u0119 bezpo\u015brednio do Pi\u0142sudskiego \u201ez pro\u015bb\u0105 o przyj\u0119cie Najwy\u017cszej Godno\u015bci Wojskowej\u201d", " J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego \u2013 niespe\u0142na miesi\u0105c p\u00f3\u017aniej utworzono miejsce odosobnienia w Berezie Kartuskiej w wojew\u00f3dztwie poleskim (dzi\u015b Bia\u0142oru\u015b)", " Po zamachu majowym Pi\u0142sudskiego (1926) nie mia\u0142 ju\u017c szans na piastowanie stanowisk rz\u0105dowych", " Po zamachu majowym w 1926 roku zosta\u0142 jednak odsuni\u0119ty na boczny tor przez J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " Nale\u017ca\u0142 do Zwi\u0105zku Strzeleckiego, za\u0142o\u017conego przez J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " W trakcie przewrotu majowego walczy\u0142 po stronie Pi\u0142sudskiego", " Pi\u0142sudskiego) wypowiedzia\u0142 s\u0142ynne s\u0142owa: \u201eNiech zst\u0105pi Duch Tw\u00f3j i odnowi oblicze ziemi, tej ziemi\u201d", " szefem gabinetu w pierwszym rz\u0105dzie J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego, ministrem spraw wewn\u0119trznych, d\u0142ugoletnim wojewod\u0105 wo\u0142y\u0144skim i \u0142\u00f3dzkim, czo\u0142owym zwolennikiem porozumienia polsko-ukrai\u0144skiego", " W 1930 roku \u2013 jako polityczny przeciwnik J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego \u2013 zosta\u0142 aresztowany i osadzony w twierdzy brzeskiej", " W czasie I wojny \u015bwiatowej walczy\u0142 w I Brygadzie Legion\u00f3w Polskich J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " Pogrzeb J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego W dzia\u0142alno\u015b\u0107 niepodleg\u0142o\u015bciow\u0105 Rowecki zaanga\u017cowa\u0142 si\u0119 jeszcze w czasach zaboru rosyjskiego", " By\u0142 jednym z najm\u0142odszych oficer\u00f3w I Brygady pod komend\u0105 J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " Przed I wojn\u0105 \u015bwiatow\u0105 jeden z czo\u0142owych dzia\u0142aczy niepodleg\u0142o\u015bciowych, wsp\u00f3\u0142pracownik J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " Po \u015bmierci marsza\u0142ka Pi\u0142sudskiego wyznaczony na generalnego inspektora si\u0142 zbrojnych i nast\u0119pc\u0119 prezydenta RP", " By\u0142 bliskim wsp\u00f3\u0142pracownikiem J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " Podczas zamachu majowego w 1926 roku usi\u0142owa\u0142 pope\u0142ni\u0107 samob\u00f3jstwo \u2013 prawdopodobnie nie umiej\u0105c wybra\u0107 mi\u0119dzy lojalno\u015bci\u0105 wobec Pi\u0142sudskiego a wierno\u015bci\u0105 legalnemu rz\u0105dowi", " J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " By\u0142 przeciwnikiem przewrotu majowego, dokonanego w 1926 roku przez J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " Trzeci rz\u0105d Witosa, utworzony w 1926 roku, zosta\u0142 obalony w wyniku zamachu majowego J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " Kazimierz Sosnkowski z inspiracji Pi\u0142sudskiego utworzy\u0142 tajny Zwi\u0105zek Walki Czynnej", " Kiedy wybuch\u0142a I wojna \u015bwiatowa, jeden ze wsp\u00f3\u0142pracownik\u00f3w J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego, Micha\u0142 Sokolnicki, zapisa\u0142: \u201eNikt na ca\u0142ym \u015bwiecie Polski nie chce\u201d", " Zorganizowane i dowodzone przez Pi\u0142sudskiego oddzia\u0142y strzeleckie za zgod\u0105 Austrii i Niemiec na pocz\u0105tku sierpnia 1914 r", " \u017bo\u0142nierze Pi\u0142sudskiego nie zyskali poparcia spo\u0142ecze\u0144stwa polskiego, kt\u00f3re wezwanie do walki o niepodleg\u0142o\u015b\u0107 przyjmowa\u0142o oboj\u0119tnie, a bywa\u0142o, \u017ce niech\u0119tnie", " Wobec braku poparcia spo\u0142ecznego dla Pi\u0142sudskiego Austriacy zdecydowali o w\u0142\u0105czeniu oddzia\u0142\u00f3w strzeleckich do pospolitego ruszenia, co by\u0142o r\u00f3wnoznaczne z likwidacj\u0105 tej niepodleg\u0142o\u015bciowej formacji", " W\u00f3wczas jednak Pi\u0142sudskiego poparli politycy polscy z zaboru austriackiego, kt\u00f3rzy utworzyli Naczelny Komitet Narodowy i za zgod\u0105 Austriak\u00f3w przej\u0119li polityczne zwierzchnictwo nad strzelcami", " Dzia\u0142aniom Pi\u0142sudskiego sprzyja\u0142a przed\u0142u\u017caj\u0105ca si\u0119 wojna i straty ponoszone przez walcz\u0105ce ze sob\u0105 pa\u0144stwa", " Legionist\u00f3w pochodz\u0105cych z Galicji wcielono do armii austriackiej i wys\u0142ano na front w\u0142oski, a Pi\u0142sudskiego uwi\u0119ziono w Magdeburgu", " Pogrzeb J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego Wincenty Witos (1874\u20131945) \u2013 Od m\u0142odo\u015bci by\u0142 zwi\u0105zany z ruchem ludowym", " Trzeci rz\u0105d Witosa, utworzony w 1926 roku, zosta\u0142 obalony w wyniku zamachu majowego J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", "pl    Nast\u0119pnego dnia po przyje\u017adzie J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego do Warszawy Rada Regencyjna powierzy\u0142a mu dow\u00f3dztwo nad Polsk\u0105 Si\u0142\u0105 Zbrojn\u0105", " By\u0142 to osobisty sukces Pi\u0142sudskiego, kt\u00f3ry nawi\u0105za\u0142 rokowania z przedstawicielami stacjonuj\u0105cego w stolicy Polski trzydziestotysi\u0119cznego garnizonu niemieckiego", " Prawica, z narodowcami na czele, krytykowa\u0142a przesz\u0142o\u015b\u0107 socjalistyczn\u0105 Pi\u0142sudskiego, ale liczy\u0142a, \u017ce mimo to nie b\u0119dzie ulega\u0142 radykalnym \u017c\u0105daniom politycznym lewicy", " Jednak g\u0142\u00f3wnym zadaniem Pi\u0142sudskiego i rz\u0105du by\u0142a organizacja wybor\u00f3w do sejmu", " W momencie wybor\u00f3w nie wszystkie ziemie polskie znajdowa\u0142y si\u0119 pod w\u0142adz\u0105 Pi\u0142sudskiego i rz\u0105du Moraczewskiego", " W zamierzeniu Pi\u0142sudskiego Polska mia\u0142a utworzy\u0107 federacj\u0119 z Ukrain\u0105, Bia\u0142orusi\u0105 i Litw\u0105 \u2013 pa\u0144stwami, kt\u00f3re oddziela\u0142yby r\u00f3wnocze\u015bnie Polsk\u0119 od terytorium Rosji", " Wojsko Polskie dowodzone przez Naczelnika Pa\u0144stwa J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego rozpocz\u0119\u0142o ofensyw\u0119 i odzyska\u0142o Wilno", " Trzy dni p\u00f3\u017aniej wojska polskie pod dow\u00f3dztwem marsza\u0142ka Pi\u0142sudskiego rozpocz\u0119\u0142y ofensyw\u0119 znad Wieprza, wspieraj\u0105c obro\u0144c\u00f3w stolicy, kt\u00f3rzy bili si\u0119 pod Radzyminem", " Dla pi\u0142sudczyk\u00f3w natomiast decyduj\u0105cy wp\u0142yw mia\u0142y wysi\u0142ki \u015brodowiska niepodleg\u0142o\u015bciowego, kierowanego przez J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego \u2013 inicjatora czynu zbrojnego, komendanta I Brygady Legion\u00f3w Polskich, tw\u00f3rcy Polskiej Organizacji Wojskowej, a w 1918 r", " Zabiegi dyplomatyczne Dmowskiego na Zachodzie, czyn zbrojny Pi\u0142sudskiego w kraju i aktywno\u015b\u0107 polskich polityk\u00f3w w Austro-W\u0119grzech wsp\u00f3\u0142gra\u0142y ze sob\u0105 mimo braku formalnego porozumienia", " Zwyci\u0119stwo w obu bitwach przynios\u0142y decyzje J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego oraz m\u0119stwo podleg\u0142ych mu oficer\u00f3w i \u017co\u0142nierzy polskich walcz\u0105cych o wszystko", " Nazywanie tego wydarzenia \u201ecudem nad Wis\u0142\u0105\u201d z\u0142o\u015bliwie umniejsza zas\u0142ugi Pi\u0142sudskiego w dziele odbudowy pa\u0144stwa polskiego", " Krytycy Pi\u0142sudskiego twierdz\u0105 wbrew faktom, \u017ce po I wojnie \u015bwiatowej mi\u0119dzynarodowe gremia gwarantowa\u0142y Polsce granice i niepodleg\u0142o\u015b\u0107", " Zamiary te udaremni\u0142 czyn zbrojny Wojska Polskiego, stworzonego i dowodzonego przez J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " Jak za poci\u0105gni\u0119ciem czarodziejskiej r\u00f3\u017cd\u017cki, w spo\u0142ecze\u0144stwie warszawskim nast\u0105pi\u0142a kompletna zmiana uczu\u0107 w stosunku do Pi\u0142sudskiego", " W 1930 roku \u2013 jako polityczny przeciwnik J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego \u2013 zosta\u0142 aresztowany i osadzony w twierdzy brzeskiej", " Dzi\u0119ki zwyci\u0119stwu J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego w 1920 r", " Trzeci rz\u0105d Witosa, utworzony w 1926 roku, zosta\u0142 obalony w wyniku zamachu majowego J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " Po \u015bmierci J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego wr\u00f3cono do polityki asymilacji narodowej, nierzadko stosuj\u0105c metody przymusu", " Nie zyska\u0142a ona jednak przychylno\u015bci lokalnej spo\u0142eczno\u015bci polskiej, a po \u015bmierci marsza\u0142ka Pi\u0142sudskiego utraci\u0142a poparcie rz\u0105du", " szefem gabinetu w pierwszym rz\u0105dzie J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego, ministrem spraw wewn\u0119trznych, d\u0142ugoletnim wojewod\u0105 wo\u0142y\u0144skim i \u0142\u00f3dzkim, czo\u0142owym zwolennikiem porozumienia polsko-ukrai\u0144skiego", " Decyduj\u0105ce znaczenie mia\u0142 dla nich nie program polityczny, lecz niekwestionowany autorytet J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego oraz przynale\u017cno\u015b\u0107 do organizacji niepodleg\u0142o\u015bciowych z czas\u00f3w I wojny \u015bwiatowej \u2013 Legion\u00f3w Polskich i POW", " Po \u015bmierci Pi\u0142sudskiego program pracy dla pa\u0144stwa okaza\u0142 si\u0119 niewystarczaj\u0105cy, a pi\u0142sudczycy zacz\u0119li przejmowa\u0107 idee programowe narodowych demokrat\u00f3w", " Przedmiotem spor\u00f3w by\u0142a r\u00f3wnie\u017c zale\u017cno\u015b\u0107 od sejmu Wojska Polskiego, co by\u0142o szczeg\u00f3lnie \u017ale oceniane przez marsza\u0142ka J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " Najpowa\u017cniejsz\u0105 konsekwencj\u0105 powstania rz\u0105du, nazwanego przez opozycj\u0119 pogardliwie \u201eChjeno-Piastem\u201d, by\u0142o ust\u0105pienie marsza\u0142ka Pi\u0142sudskiego ze wszystkich sprawowanych funkcji wojskowych, w tym szefa Sztabu Generalnego WP", " Protest marsza\u0142ka Jo\u0301zefa Pi\u0142sudskiego\n J\u00f3zef Pi\u0142sudski, Przem\u00f3wienie w Hotelu \"Bristol\u201d, (w: J", " \n\n\n\n\nWizyta J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego we Francji w 1921 r", " \n\n Wizyta J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego we Francji w 1921 r", " Polska pod rz\u0105dami J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego Wizyta J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego we Francji w 1921 r", " prowokacyjnie podwa\u017cy\u0142 autorytet marsza\u0142ka Pi\u0142sudskiego w Wojsku Polskim", " Po po\u0142udniu na mo\u015bcie Poniatowskiego dosz\u0142o do rozmowy \u2013 podczas kr\u00f3tkiej wymiany zda\u0144 prezydent Wojciechowski za\u017c\u0105da\u0142 od marsza\u0142ka Pi\u0142sudskiego dochodzenia swoich pretensji zgodnie z prawem", " Pi\u0142sudskiego popar\u0142y ugrupowania lewicowe, a PPS wezwa\u0142a do strajku powszechnego i uniemo\u017cliwienia transportu wojsk rz\u0105dowych do stolicy", " Du\u017ca cz\u0119\u015b\u0107 spo\u0142ecze\u0144stwa, zra\u017cona k\u0142\u00f3tniami partii politycznych, kt\u00f3re parali\u017cowa\u0142y prac\u0119 rz\u0105du i parlamentu, oczekiwa\u0142a od Pi\u0142sudskiego wzi\u0119cia odpowiedzialno\u015bci za Polsk\u0119", " Dlatego okres rz\u0105d\u00f3w J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego, a p\u00f3\u017aniej jego nast\u0119pc\u00f3w, nazwano sanacyjnym", " Opowiadali si\u0119 za autorytarnym sposobem sprawowania w\u0142adzy, kt\u00f3rego istot\u0105 \u2013 w tym wypadku \u2013 by\u0142o zastrze\u017cenie decyzji w najwy\u017cszych sprawach pa\u0144stwowych dla marsza\u0142ka Pi\u0142sudskiego", " parlament \u2013 w pierwszej turze g\u0142osowania, bez \u017cadnych nacisk\u00f3w zewn\u0119trznych i zgodnie z konstytucj\u0105 \u2013 wybra\u0142 Pi\u0142sudskiego na prezydenta", " Pierwsze decyzje Pi\u0142sudskiego dotyczy\u0142y wzmocnienia w\u0142adzy wykonawczej", " Opr\u00f3cz tego dokonywano napad\u00f3w na przeciwnik\u00f3w politycznych marsza\u0142ka Pi\u0142sudskiego", " By\u0142y one swego rodzaju sprawdzianem poparcia dla rz\u0105d\u00f3w Pi\u0142sudskiego", " w Krakowie, na kt\u00f3rym zapowiedziano \u201ewalk\u0119 z dyktatur\u0105 J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego\u201d i za\u017c\u0105dano ust\u0105pienia prezydenta Mo\u015bcickiego, szefem rz\u0105du zosta\u0142 sam Marsza\u0142ek, a prezydent wkr\u00f3tce rozwi\u0105za\u0142 parlament", " Zgodnie z poleceniami Pi\u0142sudskiego Beck prowadzi\u0142 polityk\u0119 r\u00f3wnowagi mi\u0119dzy Niemcami a ZSRS (nazywan\u0105 r\u00f3wnie\u017c polityk\u0105 r\u00f3wnej odleg\u0142o\u015bci od Berlina i Moskwy)", " Tak Polska po\u017cegna\u0142a J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " \n\n\n\n\nPogrzeb Marsza\u0142ka Pi\u0142sudskiego\n\n Pogrzeb Marsza\u0142ka Pi\u0142sudskiego Powszechny \u017cal, kt\u00f3ry udzieli\u0142 si\u0119 r\u00f3wnie\u017c niekt\u00f3rym przeciwnikom politycznym Marsza\u0142ka, doskonale t\u0142umaczy\u0142y s\u0142owa mowy pogrzebowej prezydenta: \u201eDa\u0142 Polsce wolno\u015b\u0107, granice, moc i szacunek\u201d", " Podsumowa\u0142y one r\u00f3wnie\u017c znaczenie dzia\u0142alno\u015bci J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego w dziejach Polski", " Zas\u0142ugi Pi\u0142sudskiego dla niepodleg\u0142o\u015bci dostrzega\u0142y r\u00f3wnie\u017c osoby mu niech\u0119tne", " Poczucie odpowiedzialno\u015bci za pa\u0144stwo by\u0142o przyczyn\u0105 zbrojnego przej\u0119cia w\u0142adzy przez Pi\u0142sudskiego w 1926 r", " Zawa\u017cy\u0142y one na ocenie postaci Marsza\u0142ka u wielu; wybitny polski historyk Henryk Wereszycki m\u00f3wi\u0142, \u017ce negatywnie odnosi\u0142 si\u0119 do Pi\u0142sudskiego jako dyktatora, jednak w tej wypowiedzi stwierdza\u0142 zaraz: \u201eCa\u0142o\u015b\u0107 jego \u017cycia musi si\u0119 oceni\u0107 pozytywnie", " Po \u015bmierci marsza\u0142ka Pi\u0142sudskiego nie uda\u0142o si\u0119 unikn\u0105\u0107 konflikt\u00f3w w\u015br\u00f3d jego zwolennik\u00f3w", " prezydent mianowa\u0142 go marsza\u0142kiem Polski, a w nast\u0119pnym roku wyznaczy\u0142 na swojego nast\u0119pc\u0119, powo\u0142uj\u0105c si\u0119 na rzekom\u0105 pro\u015bb\u0119 marsza\u0142ka Pi\u0142sudskiego; na potwierdzenie tego nie przedstawiono jednak \u017cadnego dokumentu", " Polska pod rz\u0105dami J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego Edward \u015amig\u0142y-Rydz (1886\u20131941)", " Przed I wojn\u0105 \u015bwiatow\u0105 jeden z czo\u0142owych dzia\u0142aczy niepodleg\u0142o\u015bciowych, wsp\u00f3\u0142pracownik J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " Po \u015bmierci marsza\u0142ka Pi\u0142sudskiego wyznaczony na generalnego inspektora si\u0142 zbrojnych i nast\u0119pc\u0119 prezydenta RP", " Wprowadzenie lawety armatniej z trumn\u0105 marsza\u0142ka J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego do miejsca spoczynku w\u015br\u00f3d grob\u00f3w kr\u00f3l\u00f3w Polski w katedrze na Wawelu", "  Przede wszystkim jednak rz\u0105dz\u0105cy Polsk\u0105 ob\u00f3z marsza\u0142ka J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego nie stworzy\u0142 ideologii totalitarnej, w imi\u0119 kt\u00f3rej jakikolwiek sprzeciw \u2013 prawdziwy czy domniemany \u2013 by\u0142 bezlito\u015bnie karany \u015bmierci\u0105", " By\u0142 bliskim wsp\u00f3\u0142pracownikiem J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " Podczas zamachu majowego w 1926 roku usi\u0142owa\u0142 pope\u0142ni\u0107 samob\u00f3jstwo \u2013 prawdopodobnie nie umiej\u0105c wybra\u0107 mi\u0119dzy lojalno\u015bci\u0105 wobec Pi\u0142sudskiego a wierno\u015bci\u0105 legalnemu rz\u0105dowi", " J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " By\u0142 jednym z najm\u0142odszych oficer\u00f3w I Brygady pod komend\u0105 J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " By\u0142 bliskim wsp\u00f3\u0142pracownikiem J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " Podczas zamachu majowego w 1926 roku usi\u0142owa\u0142 pope\u0142ni\u0107 samob\u00f3jstwo \u2013 prawdopodobnie nie umiej\u0105c wybra\u0107 mi\u0119dzy lojalno\u015bci\u0105 wobec Pi\u0142sudskiego a wierno\u015bci\u0105 legalnemu rz\u0105dowi", " W czasie I wojny \u015bwiatowej walczy\u0142 w I Brygadzie Legion\u00f3w Polskich J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " Jedn\u0105 z najwa\u017cniejszych polskich plac\u00f3wek naukowych poza granicami kraju by\u0142 Instytut J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego w Nowym Jorku", " na Placu Zwyci\u0119stwa (dzi\u015b Pi\u0142sudskiego) w Warszawie"], "roku": [" W tej sytuacji 14 listopada 1918 roku uleg\u0142a samorozwi\u0105zaniu, przekazuj\u0105c ca\u0142o\u015b\u0107 w\u0142adzy J\u00f3zefowi Pi\u0142sudskiemu", " Latem 1920 roku sporny obszar zosta\u0142 zaj\u0119ty przez wojska bolszewickie i przekazany Litwie w zamian za zgod\u0119 na przemarsz przez terytorium tego pa\u0144stwa Armii Czerwonej", " Proklamowano utworzenie Litwy \u015arodkowej, kt\u00f3ra istnia\u0142a do 1922 roku, gdy tamtejszy sejm przyj\u0105\u0142 uchwa\u0142\u0119 stwierdzaj\u0105c\u0105, \u017ce \u201eZiemia Wile\u0144ska stanowi bez warunk\u00f3w i zastrze\u017ce\u0144 nierozerwaln\u0105 cz\u0119\u015b\u0107 Rzeczypospolitej Polskiej\u201d", " W 1919 roku upad\u0142 pomys\u0142, by sejm na mocy specjalnej ustawy mianowa\u0142 Pi\u0142sudskiego Pierwszym Marsza\u0142kiem Polski \u2013 przeciwna temu by\u0142a prawica", " W tej sytuacji 26 lutego 1920 roku dzia\u0142aj\u0105ca w wojsku Og\u00f3lna Komisja Weryfikacyjna przyj\u0119\u0142a uchwa\u0142\u0119, by \u201ew dow\u00f3d czci i ho\u0142du\u201d zwr\u00f3ci\u0107 si\u0119 bezpo\u015brednio do Pi\u0142sudskiego \u201ez pro\u015bb\u0105 o przyj\u0119cie Najwy\u017cszej Godno\u015bci Wojskowej\u201d", " Uroczysto\u015b\u0107 wr\u0119czenia bu\u0142awy marsza\u0142kowskiej odby\u0142a si\u0119 na placu Zamkowym w Warszawie 15 listopada 1920 roku \u2013 ju\u017c po zwyci\u0119stwie w wojnie z bolszewikami", " Po kl\u0119sce pod Warszaw\u0105 w sierpniu 1920 roku Michai\u0142 Tuchaczewski, dow\u00f3dca bolszewickiego Frontu Zachodniego, wci\u0105\u017c wierzy\u0142 w zwyci\u0119stwo nad Polsk\u0105", " 18 marca 1921 roku Polska i Rosja bolszewicka (formalnie te\u017c podporz\u0105dkowana jej Ukrai\u0144ska Socjalistyczna Republika Rad) podpisa\u0142y w Rydze traktat pokojowy", " Ustalona w ten spos\u00f3b granica wschodnia Rzeczypospolitej w przybli\u017ceniu pokrywa\u0142a si\u0119 z lini\u0105 II rozbioru Polski z 1793 roku", " Latem 1920 roku miasto zosta\u0142o zdobyte przez bolszewik\u00f3w i przekazane przez nich Litwinom \u2013 jako rodzaj nagrody za wsp\u00f3\u0142dzia\u0142anie w wojnie przeciwko Polsce", " W styczniu 1922 roku jej mieszka\u0144cy wybrali w\u0142asny sejm", " To niejednoznaczne sformu\u0142owanie dawa\u0142o pole do nadu\u017cy\u0107, zw\u0142aszcza \u017ce w obozie osadzano na podstawie decyzji administracyjnej, a nie wyroku niezawis\u0142ego s\u0105du", " Marsza\u0142ek J\u00f3zef Pi\u0142sudski, kt\u00f3ry w 1926 roku w drodze zamachu przej\u0105\u0142 w\u0142adz\u0119 w Polsce, by\u0142 surowym krytykiem obowi\u0105zuj\u0105cej w\u00f3wczas konstytucji marcowej \u2013 demokratycznej, ale uzale\u017cniaj\u0105cej rz\u0105d od chwiejnej wi\u0119kszo\u015bci parlamentarnej", " Konstytucja kwietniowa \u2013 wraz z uchwalon\u0105 w tym samym roku now\u0105 ordynacj\u0105 wyborcz\u0105 \u2013 niemal ca\u0142kowicie wyeliminowa\u0142a z parlamentu opozycj\u0119", " Zmieni\u0142a to dopiero kl\u0119ska wojenna 1939 roku", " W 1893 roku stan\u0105\u0142 na czele Ligi Narodowej", " Dmowski przyczyni\u0142 si\u0119 te\u017c do powo\u0142ania w 1917 roku Armii Polskiej we Francji, kt\u00f3ra odegra\u0142a p\u00f3\u017aniej istotn\u0105 rol\u0119 w walkach o niepodleg\u0142o\u015b\u0107 i granice odradzaj\u0105cej si\u0119 Rzeczypospolitej", " W 1919 roku zosta\u0142 delegatem RP na konferencj\u0119 pokojow\u0105 w Pary\u017cu", " W roku 1923 lider narodowc\u00f3w pe\u0142ni\u0142 przez kr\u00f3tki czas funkcj\u0119 ministra spraw zagranicznych", " Po zamachu majowym w 1926 roku zosta\u0142 jednak odsuni\u0119ty na boczny tor przez J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " We wrze\u015bniu 1939 roku, nie otrzymawszy przydzia\u0142u do \u017cadnej jednostki frontowej, przez Rumuni\u0119 przedosta\u0142 si\u0119 do Francji, z kt\u00f3rej w\u0142adzami utrzymywa\u0142 bardzo dobre kontakty", " W 1941 roku do wojny przeciwko III Rzeszy w\u0142\u0105czy\u0142y si\u0119 Zwi\u0105zek Radziecki i USA \u2013 i to w\u0142a\u015bnie te pa\u0144stwa sta\u0142y si\u0119 dla Wielkiej Brytanii najwa\u017cniejszymi sojusznikami", " Wiosn\u0105 1943 roku rz\u0105d ZSRR zerwa\u0142 stosunki dyplomatyczne z rz\u0105dem polskim", " W czasie I wojny \u015bwiatowej walczy\u0142 w Legionach Polskich, a od jesieni 1918 roku s\u0142u\u017cy\u0142 w odrodzonym Wojsku Polskim", " We wrze\u015bniu 1939 roku dowodzi\u0142 pu\u0142kiem piechoty, tocz\u0105cym m", " W 1944 roku powierzono Fieldorfowi misj\u0119 stworzenia g\u0142\u0119boko zakonspirowanej organizacji \u201eNIE\u201d, przeznaczonej do dzia\u0142a\u0144 pod spodziewan\u0105 okupacj\u0105 sowieck\u0105", " 7 marca 1945 roku genera\u0142 zosta\u0142 przypadkiem aresztowany przez NKWD w Milan\u00f3wku i \u2013 nierozpoznany \u2013 wywieziony do ZSRR, gdzie pracowa\u0142 przy wyr\u0119bie lasu", " Do Polski wr\u00f3ci\u0142 po dw\u00f3ch i p\u00f3\u0142 roku", " W listopadzie 1950 roku zosta\u0142 ponownie aresztowany i osadzony w warszawskim wi\u0119zieniu przy ul", " 16 kwietnia 1952 roku, po ledwie o\u015bmiogodzinnej parodii procesu, S\u0105d Wojew\u00f3dzki dla m", " W oszczerczym uzasadnieniu wyroku czytamy, \u017ce \u201edzia\u0142alno\u015bci\u0105 sw\u0105 oskar\u017cony utrudnia\u0142 szybsze wyzwolenie kraju\u201d", " Wyrok wykonano 24 lutego 1953 roku", " W 2006 roku gen", " W 1930 roku \u2013 jako polityczny przeciwnik J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego \u2013 zosta\u0142 aresztowany i osadzony w twierdzy brzeskiej", " Gdy wiosn\u0105 1939 roku powr\u00f3ci\u0142 do kraju, zosta\u0142 powt\u00f3rnie zatrzymany i trafi\u0142 na Pawiak", " W 1997 roku zosta\u0142 po\u015bmiertnie odznaczony przez prezydenta Aleksandra Kwa\u015bniewskiego Orderem Or\u0142a Bia\u0142ego", " We wrze\u015bniu 1939 roku pe\u0142ni\u0142 funkcj\u0119 szefa propagandy Dow\u00f3dztwa Obrony Warszawy", " W lutym 1944 roku zosta\u0142 aresztowany przez gestapo, ale po trzech miesi\u0105cach wyszed\u0142 na wolno\u015b\u0107", " 7 stycznia 1947 roku zosta\u0142 aresztowany przez funkcjonariuszy Ministerstwa Bezpiecze\u0144stwa Publicznego", " W listopadzie 1918 roku wst\u0105pi\u0142 do odradzaj\u0105cego si\u0119 Wojska Polskiego", " We wrze\u015bniu 1939 roku walczy\u0142 na czele Warszawskiej Brygady Pancerno-Motorowej", " W czerwcu 1940 roku stan\u0105\u0142 na czele ca\u0142ego ZWZ, przemianowanego w lutym 1942 roku na Armi\u0119 Krajow\u0105", " Stworzy\u0142 najwi\u0119ksz\u0105 armi\u0119 podziemn\u0105 w okupowanej Europie, licz\u0105c\u0105 w szczytowym momencie, latem 1944 roku, ok", " 30 czerwca 1943 roku Rowecki zosta\u0142 aresztowany przez gestapo w jednym z warszawskich mieszka\u0144", " Wed\u0142ug ustale\u0144 umorzonego w 2007 roku \u015bledztwa IPN, sta\u0142o si\u0119 to mi\u0119dzy 2 a 7 sierpnia 1944 roku na rozkaz szefa SS Heinricha Himmlera", " przedosta\u0142 si\u0119 do kraju, gdzie zmar\u0142, wed\u0142ug niepewnych danych, w ko\u0144cu roku", " W 1908 roku utworzy\u0142 we Lwowie Zwi\u0105zek Walki Czynnej \u2013 tajn\u0105 paramilitarn\u0105 organizacj\u0119 niepodleg\u0142o\u015bciow\u0105", " W lipcu 1917 roku wi\u0119kszo\u015b\u0107 \u017co\u0142nierzy I Brygady odm\u00f3wi\u0142a z\u0142o\u017cenia przysi\u0119gi na wierno\u015b\u0107 cesarzowi Niemiec", " Sosnkowski zosta\u0142 aresztowany i do listopada 1918 roku by\u0142 wi\u0119ziony przez Niemc\u00f3w", " Latem 1920 roku, w najtrudniejszym okresie walk, zosta\u0142 cz\u0142onkiem Rady Obrony Pa\u0144stwa i ministrem spraw wojskowych", " T\u0119 ostatni\u0105 funkcj\u0119 sprawowa\u0142 \u2013 z kr\u00f3tk\u0105 przerw\u0105 \u2013 do 1924 roku", " Podczas zamachu majowego w 1926 roku usi\u0142owa\u0142 pope\u0142ni\u0107 samob\u00f3jstwo \u2013 prawdopodobnie nie umiej\u0105c wybra\u0107 mi\u0119dzy lojalno\u015bci\u0105 wobec Pi\u0142sudskiego a wierno\u015bci\u0105 legalnemu rz\u0105dowi", " W 1936 roku awansowa\u0142 do stopnia genera\u0142a broni", " Dopiero 10 wrze\u015bnia 1939 roku \u2013 w dziesi\u0105tym dniu wojny z Niemcami \u2013 obj\u0105\u0142 dowodzenie Frontem Po\u0142udniowym", " Do 30 czerwca 1940 roku by\u0142 te\u017c komendantem g\u0142\u00f3wnym Zwi\u0105zku Walki Zbrojnej \u2013 poprzednika Armii Krajowej", " W lipcu 1941 roku ust\u0105pi\u0142 z rz\u0105du, protestuj\u0105c przeciwko podpisaniu z ZSRR uk\u0142adu Sikorski\u2013Majski, pomijaj\u0105cego spraw\u0119 wschodnich granic Polski", " 30 wrze\u015bnia 1944 roku \u2013 pod naciskiem rz\u0105du brytyjskiego \u2013 zosta\u0142 zdymisjonowany", " W 1918 roku dowodzi\u0142 wojskami, kt\u00f3re wypar\u0142y Ukrai\u0144c\u00f3w ze Lwowa", " We wrze\u015bniu 1939 roku dowodzi\u0142 grup\u0105 operacyjn\u0105 w sk\u0142adzie Armii \u201ePomorze\u201d, walczy\u0142 w bitwie nad Bzur\u0105 i w obronie Warszawy", " Latem 1941 roku, po niemieckiej napa\u015bci na Zwi\u0105zek Radziecki, wyszed\u0142 na wolno\u015b\u0107", " Od 1901 roku zasiada\u0142 w radzie miejskiej Poznania", " W roku 1910 zosta\u0142 pos\u0142em do sejmu pruskiego, a dwa lata p\u00f3\u017aniej \u2013 dodatkowo do niemieckiego Reichstagu", " W roku 1920 \u2013 w decyduj\u0105cym okresie wojny z bolszewikami \u2013 nale\u017ca\u0142 do Rady Obrony Pa\u0144stwa", " Odegra\u0142 te\u017c znacz\u0105c\u0105 rol\u0119 w przygotowaniu demokratycznej konstytucji marcowej z 1921 roku", " By\u0142 przeciwnikiem przewrotu majowego, dokonanego w 1926 roku przez J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " Od 1945 roku ponownie mieszka\u0142 w Poznaniu", " Od 1987 roku szcz\u0105tki marsza\u0142ka spoczywaj\u0105 na Cmentarzu Zas\u0142u\u017conych Wielkopolan", " Jesieni\u0105 1918 roku stan\u0105\u0142 na czele Polskiej Komisji Likwidacyjnej, przejmuj\u0105cej w\u0142adz\u0119 w zachodniej cz\u0119\u015bci zaboru austriackiego", " Przed d\u0142ugi czas szefowa\u0142 umiarkowanemu Polskiemu Stronnictwu Ludowemu \u201ePiast\u201d, a od 1931 roku reprezentowa\u0142 w\u0142adze Stronnictwa Ludowego", " W 1923 roku ponownie obj\u0105\u0142 funkcj\u0119 premiera", " Trzeci rz\u0105d Witosa, utworzony w 1926 roku, zosta\u0142 obalony w wyniku zamachu majowego J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " W 1930 roku zosta\u0142 aresztowany przez w\u0142adze sanacyjne i na ponad dwa miesi\u0105ce osadzony w twierdzy brzeskiej", " Wkr\u00f3tce z powod\u00f3w politycznych zosta\u0142 skazany na 1,5 roku wi\u0119zienia", " Kr\u00f3tko przed II wojn\u0105 \u015bwiatow\u0105 powr\u00f3ci\u0142 do kraju i 17 maja 1939 roku stan\u0105\u0142 na czele opozycyjnego Stronnictwa Ludowego", " W 1945 roku zosta\u0142 wybrany na prezesa niezale\u017cnego od komunist\u00f3w PSL", " W kierownictwie PPS, kt\u00f3ra w nast\u0119pnym roku zacz\u0119\u0142a dzia\u0142alno\u015b\u0107 w kraju, na czo\u0142o wysun\u0105\u0142 si\u0119 J\u00f3zef Pi\u0142sudski\n", " Jesieni\u0105 1918 roku stan\u0105\u0142 na czele Polskiej Komisji Likwidacyjnej, przejmuj\u0105cej w\u0142adz\u0119 w zachodniej cz\u0119\u015bci zaboru austriackiego", " Przed d\u0142ugi czas szefowa\u0142 umiarkowanemu Polskiemu Stronnictwu Ludowemu \u201ePiast\u201d, a od 1931 roku reprezentowa\u0142 w\u0142adze Stronnictwa Ludowego", " W 1923 roku ponownie obj\u0105\u0142 funkcj\u0119 premiera", " Trzeci rz\u0105d Witosa, utworzony w 1926 roku, zosta\u0142 obalony w wyniku zamachu majowego J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " W 1930 roku zosta\u0142 aresztowany przez w\u0142adze sanacyjne i na ponad dwa miesi\u0105ce osadzony w twierdzy brzeskiej", " Wkr\u00f3tce z powod\u00f3w politycznych zosta\u0142 skazany na 1,5 roku wi\u0119zienia", " Kr\u00f3tko przed II wojn\u0105 \u015bwiatow\u0105 powr\u00f3ci\u0142 do kraju i 17 maja 1939 roku stan\u0105\u0142 na czele opozycyjnego Stronnictwa Ludowego", " W 1945 roku zosta\u0142 wybrany na prezesa niezale\u017cnego od komunist\u00f3w PSL", " Nie mogli g\u0142osowa\u0107 \u017co\u0142nierze w s\u0142u\u017cbie czynnej i osoby pozbawione tego prawa na mocy wyroku s\u0105dowego", " W 1930 roku \u2013 jako polityczny przeciwnik J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego \u2013 zosta\u0142 aresztowany i osadzony w twierdzy brzeskiej", " Gdy wiosn\u0105 1939 roku powr\u00f3ci\u0142 do kraju, zosta\u0142 powt\u00f3rnie zatrzymany i trafi\u0142 na Pawiak", " W 1997 roku zosta\u0142 po\u015bmiertnie odznaczony przez prezydenta Aleksandra Kwa\u015bniewskiego Orderem Or\u0142a Bia\u0142ego", " Jesieni\u0105 1918 roku stan\u0105\u0142 na czele Polskiej Komisji Likwidacyjnej, przejmuj\u0105cej w\u0142adz\u0119 w zachodniej cz\u0119\u015bci zaboru austriackiego", " Przed d\u0142ugi czas szefowa\u0142 umiarkowanemu Polskiemu Stronnictwu Ludowemu \u201ePiast\u201d, a od 1931 roku reprezentowa\u0142 w\u0142adze Stronnictwa Ludowego", " W 1923 roku ponownie obj\u0105\u0142 funkcj\u0119 premiera", " Trzeci rz\u0105d Witosa, utworzony w 1926 roku, zosta\u0142 obalony w wyniku zamachu majowego J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " W 1930 roku zosta\u0142 aresztowany przez w\u0142adze sanacyjne i na ponad dwa miesi\u0105ce osadzony w twierdzy brzeskiej", " Wkr\u00f3tce z powod\u00f3w politycznych zosta\u0142 skazany na 1,5 roku wi\u0119zienia", " Kr\u00f3tko przed II wojn\u0105 \u015bwiatow\u0105 powr\u00f3ci\u0142 do kraju i 17 maja 1939 roku stan\u0105\u0142 na czele opozycyjnego Stronnictwa Ludowego", " W 1945 roku zosta\u0142 wybrany na prezesa niezale\u017cnego od komunist\u00f3w PSL", " Podniesiono cenzus wieku wyborc\u00f3w do 24 roku \u017cycia", " prezydent mianowa\u0142 go marsza\u0142kiem Polski, a w nast\u0119pnym roku wyznaczy\u0142 na swojego nast\u0119pc\u0119, powo\u0142uj\u0105c si\u0119 na rzekom\u0105 pro\u015bb\u0119 marsza\u0142ka Pi\u0142sudskiego; na potwierdzenie tego nie przedstawiono jednak \u017cadnego dokumentu", " przedosta\u0142 si\u0119 do kraju, gdzie zmar\u0142, wed\u0142ug niepewnych danych, w ko\u0144cu roku", " W 1908 roku utworzy\u0142 we Lwowie Zwi\u0105zek Walki Czynnej \u2013 tajn\u0105 paramilitarn\u0105 organizacj\u0119 niepodleg\u0142o\u015bciow\u0105", " W lipcu 1917 roku wi\u0119kszo\u015b\u0107 \u017co\u0142nierzy I Brygady odm\u00f3wi\u0142a z\u0142o\u017cenia przysi\u0119gi na wierno\u015b\u0107 cesarzowi Niemiec", " Sosnkowski zosta\u0142 aresztowany i do listopada 1918 roku by\u0142 wi\u0119ziony przez Niemc\u00f3w", " Latem 1920 roku, w najtrudniejszym okresie walk, zosta\u0142 cz\u0142onkiem Rady Obrony Pa\u0144stwa i ministrem spraw wojskowych", " T\u0119 ostatni\u0105 funkcj\u0119 sprawowa\u0142 \u2013 z kr\u00f3tk\u0105 przerw\u0105 \u2013 do 1924 roku", " Podczas zamachu majowego w 1926 roku usi\u0142owa\u0142 pope\u0142ni\u0107 samob\u00f3jstwo \u2013 prawdopodobnie nie umiej\u0105c wybra\u0107 mi\u0119dzy lojalno\u015bci\u0105 wobec Pi\u0142sudskiego a wierno\u015bci\u0105 legalnemu rz\u0105dowi", " W 1936 roku awansowa\u0142 do stopnia genera\u0142a broni", " Dopiero 10 wrze\u015bnia 1939 roku \u2013 w dziesi\u0105tym dniu wojny z Niemcami \u2013 obj\u0105\u0142 dowodzenie Frontem Po\u0142udniowym", " Do 30 czerwca 1940 roku by\u0142 te\u017c komendantem g\u0142\u00f3wnym Zwi\u0105zku Walki Zbrojnej \u2013 poprzednika Armii Krajowej", " W lipcu 1941 roku ust\u0105pi\u0142 z rz\u0105du, protestuj\u0105c przeciwko podpisaniu z ZSRR uk\u0142adu Sikorski\u2013Majski, pomijaj\u0105cego spraw\u0119 wschodnich granic Polski", " 30 wrze\u015bnia 1944 roku \u2013 pod naciskiem rz\u0105du brytyjskiego \u2013 zosta\u0142 zdymisjonowany", " W 1918 roku dowodzi\u0142 wojskami, kt\u00f3re wypar\u0142y Ukrai\u0144c\u00f3w ze Lwowa", " We wrze\u015bniu 1939 roku dowodzi\u0142 grup\u0105 operacyjn\u0105 w sk\u0142adzie Armii \u201ePomorze\u201d, walczy\u0142 w bitwie nad Bzur\u0105 i w obronie Warszawy", " Latem 1941 roku, po niemieckiej napa\u015bci na Zwi\u0105zek Radziecki, wyszed\u0142 na wolno\u015b\u0107", " W listopadzie 1918 roku wst\u0105pi\u0142 do odradzaj\u0105cego si\u0119 Wojska Polskiego", " We wrze\u015bniu 1939 roku walczy\u0142 na czele Warszawskiej Brygady Pancerno-Motorowej", " W czerwcu 1940 roku stan\u0105\u0142 na czele ca\u0142ego ZWZ, przemianowanego w lutym 1942 roku na Armi\u0119 Krajow\u0105", " Stworzy\u0142 najwi\u0119ksz\u0105 armi\u0119 podziemn\u0105 w okupowanej Europie, licz\u0105c\u0105 w szczytowym momencie, latem 1944 roku, ok", " 30 czerwca 1943 roku Rowecki zosta\u0142 aresztowany przez gestapo w jednym z warszawskich mieszka\u0144", " Wed\u0142ug ustale\u0144 umorzonego w 2007 roku \u015bledztwa IPN, sta\u0142o si\u0119 to mi\u0119dzy 2 a 7 sierpnia 1944 roku na rozkaz szefa SS Heinricha Himmlera", " W 1908 roku utworzy\u0142 we Lwowie Zwi\u0105zek Walki Czynnej \u2013 tajn\u0105 paramilitarn\u0105 organizacj\u0119 niepodleg\u0142o\u015bciow\u0105", " W lipcu 1917 roku wi\u0119kszo\u015b\u0107 \u017co\u0142nierzy I Brygady odm\u00f3wi\u0142a z\u0142o\u017cenia przysi\u0119gi na wierno\u015b\u0107 cesarzowi Niemiec", " Sosnkowski zosta\u0142 aresztowany i do listopada 1918 roku by\u0142 wi\u0119ziony przez Niemc\u00f3w", " Latem 1920 roku, w najtrudniejszym okresie walk, zosta\u0142 cz\u0142onkiem Rady Obrony Pa\u0144stwa i ministrem spraw wojskowych", " T\u0119 ostatni\u0105 funkcj\u0119 sprawowa\u0142 \u2013 z kr\u00f3tk\u0105 przerw\u0105 \u2013 do 1924 roku", " Podczas zamachu majowego w 1926 roku usi\u0142owa\u0142 pope\u0142ni\u0107 samob\u00f3jstwo \u2013 prawdopodobnie nie umiej\u0105c wybra\u0107 mi\u0119dzy lojalno\u015bci\u0105 wobec Pi\u0142sudskiego a wierno\u015bci\u0105 legalnemu rz\u0105dowi", " W 1936 roku awansowa\u0142 do stopnia genera\u0142a broni", " Dopiero 10 wrze\u015bnia 1939 roku \u2013 w dziesi\u0105tym dniu wojny z Niemcami \u2013 obj\u0105\u0142 dowodzenie Frontem Po\u0142udniowym", " Do 30 czerwca 1940 roku by\u0142 te\u017c komendantem g\u0142\u00f3wnym Zwi\u0105zku Walki Zbrojnej \u2013 poprzednika Armii Krajowej", " W lipcu 1941 roku ust\u0105pi\u0142 z rz\u0105du, protestuj\u0105c przeciwko podpisaniu z ZSRR uk\u0142adu Sikorski\u2013Majski, pomijaj\u0105cego spraw\u0119 wschodnich granic Polski", " 30 wrze\u015bnia 1944 roku \u2013 pod naciskiem rz\u0105du brytyjskiego \u2013 zosta\u0142 zdymisjonowany", " We wrze\u015bniu 1939 roku pe\u0142ni\u0142 funkcj\u0119 szefa propagandy Dow\u00f3dztwa Obrony Warszawy", " W lutym 1944 roku zosta\u0142 aresztowany przez gestapo, ale po trzech miesi\u0105cach wyszed\u0142 na wolno\u015b\u0107", " 7 stycznia 1947 roku zosta\u0142 aresztowany przez funkcjonariuszy Ministerstwa Bezpiecze\u0144stwa Publicznego"], "Polski": [" \u201eWojsko Polskie, kt\u00f3re ze sob\u0105 przyprowadzi\u0142em dla wyrzucenia panowania gwa\u0142tu i przemocy [\u2026] niesie Wam wszystkim wolno\u015b\u0107 i swobod\u0119\u201d \u2013 czytamy w wydanym po polsku i litewsku dokumencie", " Proklamowano utworzenie Litwy \u015arodkowej, kt\u00f3ra istnia\u0142a do 1922 roku, gdy tamtejszy sejm przyj\u0105\u0142 uchwa\u0142\u0119 stwierdzaj\u0105c\u0105, \u017ce \u201eZiemia Wile\u0144ska stanowi bez warunk\u00f3w i zastrze\u017ce\u0144 nierozerwaln\u0105 cz\u0119\u015b\u0107 Rzeczypospolitej Polskiej\u201d", " Do II wojny \u015bwiatowej Wilno pozostawa\u0142o w granicach Polski, cho\u0107 w\u0142adze Litwy uwa\u017ca\u0142y je za swoj\u0105 stolic\u0119", " I wojn\u0119 \u015bwiatow\u0105 Pi\u0142sudski sko\u0144czy\u0142 w stopniu brygadiera Legion\u00f3w Polskich, co mo\u017cna uzna\u0107 za odpowiednik genera\u0142a brygady", " U progu niepodleg\u0142ej Rzeczypospolitej by\u0142 ju\u017c jednak Naczelnikiem Pa\u0144stwa i Naczelnym Wodzem, tymczasem w Wojsku Polskim nie brakowa\u0142o oficer\u00f3w przewy\u017cszaj\u0105cych go rang\u0105", " W 1919 roku upad\u0142 pomys\u0142, by sejm na mocy specjalnej ustawy mianowa\u0142 Pi\u0142sudskiego Pierwszym Marsza\u0142kiem Polski \u2013 przeciwna temu by\u0142a prawica", " Pi\u0142sudski \u2013 na mocy kr\u00f3tkiego dekretu \u2013 stopie\u0144 Pierwszego Marsza\u0142ka Polski \u201eprzyj\u0105\u0142 i zatwierdzi\u0142\u201d", " Jeszcze przed ko\u0144cem miesi\u0105ca Wojsko Polskie zaj\u0119\u0142o m", " Ustalona w ten spos\u00f3b granica wschodnia Rzeczypospolitej w przybli\u017ceniu pokrywa\u0142a si\u0119 z lini\u0105 II rozbioru Polski z 1793 roku", " Pozoruj\u0105c dzia\u0142anie wbrew rozkazom i bez wiedzy dow\u00f3dztwa Wojska Polskiego, oddzia\u0142y \u017beligowskiego do\u015b\u0107 \u0142atwo zaj\u0119\u0142y Wile\u0144szczyzn\u0119", " Ten na pierwszym posiedzeniu przyj\u0105\u0142 uchwa\u0142\u0119 stwierdzaj\u0105c\u0105: \u201eZiemia Wile\u0144ska stanowi bez warunk\u00f3w i zastrze\u017ce\u0144 nierozerwaln\u0105 cz\u0119\u015b\u0107 Rzeczypospolitej Polskiej\u201d", " \u201eW ten spos\u00f3b w r\u0119kach Prezydenta RP zosta\u0142a skupiona niemal w ca\u0142o\u015bci w\u0142adza pa\u0144stwowa\u201d \u2013 ocenia w ksi\u0105\u017cce Historia ustroju Polski X\u2013XX w", " W trakcie I wojny \u015bwiatowej wyjecha\u0142 na Zach\u00f3d i tam prowadzi\u0142 akcj\u0119 dyplomatyczn\u0105 na rzecz pe\u0142nej niepodleg\u0142o\u015bci Polski", " Kierowany przez niego Komitet Narodowy Polski zosta\u0142 uznany przez pa\u0144stwa ententy za oficjalne przedstawicielstwo narodu polskiego", " Dmowski przyczyni\u0142 si\u0119 te\u017c do powo\u0142ania w 1917 roku Armii Polskiej we Francji, kt\u00f3ra odegra\u0142a p\u00f3\u017aniej istotn\u0105 rol\u0119 w walkach o niepodleg\u0142o\u015b\u0107 i granice odradzaj\u0105cej si\u0119 Rzeczypospolitej", " Wsp\u00f3lnie z Ignacym Paderewskim podpisa\u0142 traktat wersalski, przywracaj\u0105cy Polsk\u0119 na map\u0119 Europy oraz piecz\u0119tuj\u0105cy powr\u00f3t do Polski Wielkopolski i Pomorza Gda\u0144skiego", " D\u0142ugo jednak pozostawa\u0142 aktywny politycznie, powo\u0142uj\u0105c Ob\u00f3z Wielkiej Polski", " Genera\u0142 zapowiedzia\u0142 walk\u0119 o odzyskanie niepodleg\u0142o\u015bci Polski", " Odbudowywane na uchod\u017astwie \u2013 najpierw we Francji, po jej kl\u0119sce w Wielkiej Brytanii, a p\u00f3\u017aniej tak\u017ce w ZSRR \u2013 Wojsko Polskie wzi\u0119\u0142o udzia\u0142 w zmaganiach na wielu frontach II wojny \u015bwiatowej", " W czasie I wojny \u015bwiatowej walczy\u0142 w Legionach Polskich, a od jesieni 1918 roku s\u0142u\u017cy\u0142 w odrodzonym Wojsku Polskim", " Do Polski wr\u00f3ci\u0142 po dw\u00f3ch i p\u00f3\u0142 roku", " W czasie I wojny \u015bwiatowej walczy\u0142 w I Brygadzie Legion\u00f3w Polskich J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " W odrodzonej Rzeczypospolitej sta\u0142 si\u0119 jednym z prekursor\u00f3w bada\u0144 nad najnowsz\u0105 histori\u0105 Polski", " Po wojnie nie pogodzi\u0142 si\u0119 z sowietyzacj\u0105 Polski", " Utworzy\u0142 Stronnictwo Niezawis\u0142o\u015bci Narodowej i doprowadzi\u0142 do powo\u0142ania Komitetu Porozumiewawczego Organizacji Demokratycznych Polski Podziemnej", " By\u0142 te\u017c wsp\u00f3\u0142autorem Memoria\u0142u do Rady Bezpiecze\u0144stwa ONZ, opisuj\u0105cego realia polityczne Polski zdominowanej przez komunist\u00f3w", " J\u00f3zef Pi\u0142sudski (1867\u20131935) \u2013 przyw\u00f3dca ruchu niepodleg\u0142o\u015bciowego, marsza\u0142ek Polski", " Po powrocie sta\u0142 si\u0119 jednym z przyw\u00f3dc\u00f3w Polskiej Partii Socjalistycznej", " Po wybuchu I wojny \u015bwiatowej na czele oddzia\u0142\u00f3w strzeleckich wkroczy\u0142 do Kr\u00f3lestwa Polskiego i wzi\u0105\u0142 udzia\u0142 w walce z Rosjanami", " By\u0142 komendantem I Brygady Legion\u00f3w Polskich i tw\u00f3rc\u0105 konspiracyjnej Polskiej Organizacji Wojskowej", " By\u0142 tw\u00f3rc\u0105 Wojska Polskiego i zwyci\u0119skim Naczelnym Wodzem w wojnie z bolszewick\u0105 Rosj\u0105", " zosta\u0142 mianowany marsza\u0142kiem Polski", ", kilka miesi\u0119cy po zab\u00f3jstwie pierwszego prezydenta Polski Gabriela Narutowicza, zrezygnowa\u0142 ze wszystkich funkcji wojskowych i odsun\u0105\u0142 si\u0119 od \u017cycia politycznego", ", zaniepokojony pogarszaj\u0105c\u0105 si\u0119 sytuacj\u0105 wewn\u0119trzn\u0105 i zewn\u0119trzn\u0105 Polski, przej\u0105\u0142 w\u0142adz\u0119 w drodze zbrojnego przewrotu", " Nale\u017ca\u0142 do tajnego zast\u0119pu skautowego i Polskich Dru\u017cyn Strzeleckich", " W trakcie I wojny \u015bwiatowej walczy\u0142 w Legionach Polskich", " W listopadzie 1918 roku wst\u0105pi\u0142 do odradzaj\u0105cego si\u0119 Wojska Polskiego", " Zosta\u0142 zast\u0119pc\u0105 komendanta S\u0142u\u017cby Zwyci\u0119stwu Polski \u2013 pierwszej organizacji zbrojnej Polskiego Pa\u0144stwa Podziemnego", " Nadzorowa\u0142 przygotowanie planu powstania powszechnego, kt\u00f3re Polskie Pa\u0144stwo Podziemne zamierza\u0142o wznieci\u0107 pod koniec wojny", " podczas powrotu z inspekcji Armii Polskiej na Wschodzie", " W czasie I wojny w Legionach Polskich, dow\u00f3dca 1", " Kazimierz Sosnkowski (1885\u20131969) \u2013 w m\u0142odo\u015bci dzia\u0142a\u0142 w Polskiej Partii Socjalistycznej i jej Organizacji Bojowej", " W czasie I wojny \u015bwiatowej kierowa\u0142 sztabem I Brygady Legion\u00f3w Polskich, walcz\u0105cej u boku wojsk austro-w\u0119gierskich", " W lipcu 1941 roku ust\u0105pi\u0142 z rz\u0105du, protestuj\u0105c przeciwko podpisaniu z ZSRR uk\u0142adu Sikorski\u2013Majski, pomijaj\u0105cego spraw\u0119 wschodnich granic Polski", " Ostro krytykowa\u0142 bezczynno\u015b\u0107 sojusznik\u00f3w Polski", " W czasie I wojny \u015bwiatowej by\u0142 oficerem Legion\u00f3w Polskich, s\u0142u\u017cy\u0142 te\u017c w tajnej Polskiej Organizacji Wojskowej", " W II RP zajmowa\u0142 wysokie stanowiska w Wojsku Polskim, ciesz\u0105c si\u0119 zaufaniem marsz", " Ju\u017c 27 wrze\u015bnia powo\u0142a\u0142 S\u0142u\u017cb\u0119 Zwyci\u0119stwu Polski \u2013 pierwsz\u0105 konspiracyjn\u0105 organizacj\u0119 niepodleg\u0142o\u015bciow\u0105 w czasie II wojny \u015bwiatowej", " W\u0142adys\u0142awa Andersa Armii Polskiej w ZSRR", " P\u00f3\u017aniej, w latach 1943\u20131944, by\u0142 zast\u0119pc\u0105 dow\u00f3dcy Armii Polskiej na Wschodzie", " Jesieni\u0105 1918 roku stan\u0105\u0142 na czele Polskiej Komisji Likwidacyjnej, przejmuj\u0105cej w\u0142adz\u0119 w zachodniej cz\u0119\u015bci zaboru austriackiego", " Przed d\u0142ugi czas szefowa\u0142 umiarkowanemu Polskiemu Stronnictwu Ludowemu \u201ePiast\u201d, a od 1931 roku reprezentowa\u0142 w\u0142adze Stronnictwa Ludowego", " na zje\u017adzie w Pary\u017cu Polskiej Partii Socjalistycznej", " m\u0142odzi, stworzyli PPS-Lewic\u0119 i odt\u0105d \u015bci\u015ble wsp\u00f3\u0142dzia\u0142ali w zwalczaniu idei niepodleg\u0142o\u015bciowej z inn\u0105 skrajn\u0105 parti\u0105 lewicow\u0105 \u2013 Socjaldemokracj\u0105 Kr\u00f3lestwa Polskiego i Litwy", " W nast\u0119pnych latach stali si\u0119 g\u0142\u00f3wnymi rzecznikami stworzenia si\u0142y zbrojnej, kt\u00f3ra w odpowiednim momencie mia\u0142a przyst\u0105pi\u0107 do walki z Rosj\u0105 o niepodleg\u0142o\u015b\u0107 Polski", " Kiedy wybuch\u0142a I wojna \u015bwiatowa, jeden ze wsp\u00f3\u0142pracownik\u00f3w J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego, Micha\u0142 Sokolnicki, zapisa\u0142: \u201eNikt na ca\u0142ym \u015bwiecie Polski nie chce\u201d", " Liczy\u0142y one, \u017ce ziemie zaboru austriackiego zostan\u0105 po\u0142\u0105czone z Kr\u00f3lestwem Polskim i stan\u0105 si\u0119 trzecim cz\u0142onem monarchii austro-w\u0119gierskiej", " wkroczy\u0142y na teren Kr\u00f3lestwa Polskiego, aby wywo\u0142a\u0107 powstanie przeciw Rosji", " Tak zacz\u0119to tworzy\u0107 Legiony Polskie", " Celem Legion\u00f3w by\u0142a walka z Rosj\u0105 o niepodleg\u0142o\u015b\u0107 Polski", " Pocz\u0105tkowo brygady walczy\u0142y oddzielnie: I Brygada w Kr\u00f3lestwie Polskim i na Podhalu, II Brygada \u2013 w Karpatach i na Bukowinie, gdzie legioni\u015bci zas\u0142yn\u0119li bohatersk\u0105 szar\u017c\u0105 kawaleryjsk\u0105 pod Rara\u0144cz\u0105", " Legiony Polskie skoncentrowano na froncie wo\u0142y\u0144skim", " pod Kostiuchn\u00f3wk\u0105, a nast\u0119pnie zosta\u0142y wycofane do Kr\u00f3lestwa Polskiego", " Zaistnia\u0142a ona na arenie mi\u0119dzynarodowej, gdy\u017c w tej sytuacji r\u00f3wnie\u017c ententa musia\u0142a wypowiedzie\u0107 si\u0119 w sprawie Polski", " II Brygad\u0119, kt\u00f3ra z\u0142o\u017cy\u0142a przysi\u0119g\u0119, uznaj\u0105c, \u017ce konieczne jest zachowanie polskiej si\u0142y zbrojnej, przekszta\u0142cono w Polski Korpus Posi\u0142kowy", " By\u0142 to koniec epopei Legion\u00f3w Polskich, przez kt\u00f3re przesz\u0142o 25 tys", " \u017co\u0142nierzy; wielu s\u0142u\u017cy\u0142o p\u00f3\u017aniej w Wojsku Polskim i bra\u0142o udzia\u0142 w zmaganiach o niepodleg\u0142o\u015b\u0107 i granice Rzeczypospolitej", " \u017co\u0142nierze Polskiego Korpusu Posi\u0142kowego zaprotestowali przeciw decyzji pa\u0144stw centralnych, kt\u00f3re na mocy traktatu w Brze\u015bciu przekaza\u0142y Che\u0142mszczyzn\u0119 powstaj\u0105cemu pa\u0144stwu ukrai\u0144skiemu", " Przeszli na rosyjsk\u0105 stron\u0119 frontu pod Rara\u0144cz\u0105 i do\u0142\u0105czyli tam do powsta\u0142ego po rewolucji lutowej II Korpusu Polskiego, na kt\u00f3rego czele stan\u0105\u0142 J\u00f3zef Haller", " J\u00f3zef Pi\u0142sudski (1867\u20131935) \u2013 przyw\u00f3dca ruchu niepodleg\u0142o\u015bciowego, marsza\u0142ek Polski", " Po powrocie sta\u0142 si\u0119 jednym z przyw\u00f3dc\u00f3w Polskiej Partii Socjalistycznej", " Po wybuchu I wojny \u015bwiatowej na czele oddzia\u0142\u00f3w strzeleckich wkroczy\u0142 do Kr\u00f3lestwa Polskiego i wzi\u0105\u0142 udzia\u0142 w walce z Rosjanami", " By\u0142 komendantem I Brygady Legion\u00f3w Polskich i tw\u00f3rc\u0105 konspiracyjnej Polskiej Organizacji Wojskowej", " By\u0142 tw\u00f3rc\u0105 Wojska Polskiego i zwyci\u0119skim Naczelnym Wodzem w wojnie z bolszewick\u0105 Rosj\u0105", " zosta\u0142 mianowany marsza\u0142kiem Polski", ", kilka miesi\u0119cy po zab\u00f3jstwie pierwszego prezydenta Polski Gabriela Narutowicza, zrezygnowa\u0142 ze wszystkich funkcji wojskowych i odsun\u0105\u0142 si\u0119 od \u017cycia politycznego", ", zaniepokojony pogarszaj\u0105c\u0105 si\u0119 sytuacj\u0105 wewn\u0119trzn\u0105 i zewn\u0119trzn\u0105 Polski, przej\u0105\u0142 w\u0142adz\u0119 w drodze zbrojnego przewrotu", " Jesieni\u0105 1918 roku stan\u0105\u0142 na czele Polskiej Komisji Likwidacyjnej, przejmuj\u0105cej w\u0142adz\u0119 w zachodniej cz\u0119\u015bci zaboru austriackiego", " Przed d\u0142ugi czas szefowa\u0142 umiarkowanemu Polskiemu Stronnictwu Ludowemu \u201ePiast\u201d, a od 1931 roku reprezentowa\u0142 w\u0142adze Stronnictwa Ludowego", " By\u0142 to osobisty sukces Pi\u0142sudskiego, kt\u00f3ry nawi\u0105za\u0142 rokowania z przedstawicielami stacjonuj\u0105cego w stolicy Polski trzydziestotysi\u0119cznego garnizonu niemieckiego", " Na mocy porozumienia Niemcy nie tylko musieli opu\u015bci\u0107 Kr\u00f3lestwo Polskie, lecz tak\u017ce pozostawi\u0107 znaczn\u0105 cz\u0119\u015b\u0107 broni oraz innego sprz\u0119tu wojskowego", " Dwa dni p\u00f3\u017aniej \u2013 18 listopada \u2013 powo\u0142a\u0142 pierwszy rz\u0105d Rzeczypospolitej Polskiej, kt\u00f3rego premierem zosta\u0142 J\u0119drzej Moraczewski", " 22 listopada Pi\u0142sudski i Moraczewski wydali dekret o ustanowieniu najwy\u017cszej w\u0142adzy reprezentacyjnej Republiki Polskiej do czasu zwo\u0142ania Sejmu Ustawodawczego", " Pocz\u0105tkowo g\u0142osowali tylko mieszka\u0144cy cz\u0119\u015bci Kr\u00f3lestwa Polskiego, w lutym \u2013 Suwalszczyzny, w czerwcu \u2013 Wielkopolski, w lipcu \u2013 Bia\u0142ostocczyzny", " W sprawie przebiegu wschodniej granicy Polski, ze wzgl\u0119du na tocz\u0105c\u0105 si\u0119 tam wojn\u0119, nie mo\u017cna by\u0142o czeka\u0107 na decyzje dyplomatyczne", " Postulowa\u0142 w\u0142\u0105czenie do Polski obszar\u00f3w, na kt\u00f3rych Polacy stanowi\u0105 nie mniej ni\u017c 60 proc", " Litwa nie tylko zdecydowanie odrzuci\u0142a mo\u017cliwo\u015b\u0107 jakichkolwiek zwi\u0105zk\u00f3w pa\u0144stwowych, ale za\u017c\u0105da\u0142a od Polski ogromnej cz\u0119\u015bci jej terytorium", " Natomiast Dmowski zamierza\u0142 w\u0142\u0105czy\u0107 do Polski Litw\u0119 \u2013 wbrew Litwinom \u2013 oraz obszary ze znaczn\u0105 przewag\u0105 mniejszo\u015bci s\u0142owia\u0144skich oraz z liczn\u0105 mniejszo\u015bci\u0105 \u017cydowsk\u0105", " Po zniszczeniu Polski zamierzali opanowa\u0107 Niemcy, a nast\u0119pnie ca\u0142\u0105 zachodni\u0105 Europ\u0119", " Wojsko Polskie dowodzone przez Naczelnika Pa\u0144stwa J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego rozpocz\u0119\u0142o ofensyw\u0119 i odzyska\u0142o Wilno", " Wtedy Pi\u0142sudski wstrzyma\u0142 dalsz\u0105 ofensyw\u0119, gdy\u017c uwa\u017ca\u0142, \u017ce biali, kt\u00f3rzy nie godzili si\u0119 na \u017cadne zmiany terytorialne i byli przeciwni powstaniu niepodleg\u0142ej Ukrainy i Bia\u0142orusi, bardziej zagra\u017caj\u0105 niepodleg\u0142o\u015bci Polski ni\u017c bolszewicy", " W Bia\u0142ymstoku utworzyli Tymczasowy Komitet Rewolucyjny Polski, na kt\u00f3rego czele stan\u0119li polscy komuni\u015bci \u2013 Julian Marchlewski oraz Feliks Dzier\u017cy\u0144ski, szef zbrodniczej bolszewickiej policji politycznej Czeka", " Wkr\u00f3tce Litwini, korzystaj\u0105c z trudnej sytuacji Polski, zaj\u0119li Suwalszczyzn\u0119, sk\u0105d jednak oddzia\u0142y polskie wypar\u0142y ich w drugiej po\u0142owie wrze\u015bnia po zwyci\u0119skiej bitwie pod Sejnami", " Zako\u0144czy\u0142o to walk\u0119 o granic\u0119 wschodni\u0105 Polski, kt\u00f3ra 15 marca 1923 r", " W II Rzeczypospolitej toczy\u0142 si\u0119 sp\u00f3r o to, czyj\u0105 zas\u0142ug\u0105 jest wywalczenie niepodleg\u0142ej Polski", " Dla pi\u0142sudczyk\u00f3w natomiast decyduj\u0105cy wp\u0142yw mia\u0142y wysi\u0142ki \u015brodowiska niepodleg\u0142o\u015bciowego, kierowanego przez J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego \u2013 inicjatora czynu zbrojnego, komendanta I Brygady Legion\u00f3w Polskich, tw\u00f3rcy Polskiej Organizacji Wojskowej, a w 1918 r", " Zdawali si\u0119 jednak nie dostrzega\u0107, \u017ce polityka Rosji wobec Polski nie musi opiera\u0107 si\u0119 na racjonalnych podstawach, \u017ce wojna nie musi zako\u0144czy\u0107 si\u0119 zwyci\u0119stwem ententy, ale np", " Walki z bolszewikami o byt Polski nie rozstrzygni\u0119to pod Warszaw\u0105, lecz nad Niemnem", " Byt Polski po 1918 r", " Zamiary te udaremni\u0142 czyn zbrojny Wojska Polskiego, stworzonego i dowodzonego przez J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " By\u0142a to w znacznej cz\u0119\u015bci granica zachodnia Rosji z czasu III rozbioru Polski na linii Bugu, a na po\u0142udniu przecina\u0142a ziemie Rzeczypospolitej znajduj\u0105ce si\u0119 od 1772 r", " nad bolszewikami linia Curzona nie sta\u0142a si\u0119 w\u00f3wczas granic\u0105 wschodni\u0105 Polski, ale w czasie II wojny \u015bwiatowej przyw\u00f3dca ZSRS J\u00f3zef Stalin wysun\u0105\u0142 roszczenia terytorialne wobec obszar\u00f3w polskich le\u017c\u0105cych na wsch\u00f3d od niej", " Jesieni\u0105 1918 roku stan\u0105\u0142 na czele Polskiej Komisji Likwidacyjnej, przejmuj\u0105cej w\u0142adz\u0119 w zachodniej cz\u0119\u015bci zaboru austriackiego", " Przed d\u0142ugi czas szefowa\u0142 umiarkowanemu Polskiemu Stronnictwu Ludowemu \u201ePiast\u201d, a od 1931 roku reprezentowa\u0142 w\u0142adze Stronnictwa Ludowego", " Decyduj\u0105ce znaczenie mia\u0142 dla nich nie program polityczny, lecz niekwestionowany autorytet J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego oraz przynale\u017cno\u015b\u0107 do organizacji niepodleg\u0142o\u015bciowych z czas\u00f3w I wojny \u015bwiatowej \u2013 Legion\u00f3w Polskich i POW", " Przedmiotem spor\u00f3w by\u0142a r\u00f3wnie\u017c zale\u017cno\u015b\u0107 od sejmu Wojska Polskiego, co by\u0142o szczeg\u00f3lnie \u017ale oceniane przez marsza\u0142ka J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " Spo\u015br\u00f3d kilku kandydat\u00f3w najwi\u0119ksze szanse mia\u0142, jak si\u0119 zdawa\u0142o, dyplomata i by\u0142y cz\u0142onek Komitetu Narodowego Polskiego Maurycy Zamoyski, zg\u0142oszony przez narodowc\u00f3w i chadek\u00f3w", " Wp\u0142yn\u0119\u0142a na to sprawa \u015al\u0105ska Cieszy\u0144skiego i osobista awersja do Polski czeskich przyw\u00f3dc\u00f3w politycznych, przekonanych ponadto, \u017ce Niemcy nie zagra\u017caj\u0105 ich krajowi", " Zbieg\u0142o si\u0119 to z pora\u017ck\u0105 dyplomatyczn\u0105, jak\u0105 dla Polski by\u0142y postanowienia konferencji w Locarno", " Marsza\u0142ek Polski nie sta\u0142 si\u0119 osob\u0105 prywatn\u0105", " prowokacyjnie podwa\u017cy\u0142 autorytet marsza\u0142ka Pi\u0142sudskiego w Wojsku Polskim", " Gabinet Witosa nazwa\u0142y prowokacj\u0105 wobec ludzi uczciwych, zaka\u0142\u0105 i zgub\u0105 Polski", " W wywiadzie dla \u201eKuriera Polskiego\u201d Pi\u0142sudski skrytykowa\u0142 Witosa, a partiom tworz\u0105cym koalicj\u0119 rz\u0105dow\u0105 zarzuci\u0142 dzielenie Polski na \u201eszmatki\u201d i demoralizowanie wojska", " Sytuacj\u0119 wewn\u0119trzn\u0105 komplikowa\u0142y niepowodzenia kolejnych rz\u0105d\u00f3w na arenie mi\u0119dzynarodowej, kt\u00f3re dowodzi\u0142y, \u017ce ust\u0119pliwo\u015b\u0107 prowadzi jedynie do pora\u017cek, izolowania Polski i zagra\u017ca bezpiecze\u0144stwu pa\u0144stwa", " przez Dmowskiego Obozem Wielkiej Polski, kt\u00f3ry mia\u0142 by\u0107 ponadpartyjny i skupia\u0107 r\u00f3wnie\u017c przedstawicieli innych \u015brodowisk prawicowych", " uk\u0142ad zosta\u0142 przed\u0142u\u017cony na dziesi\u0119\u0107 lat; r\u00f3wnocze\u015bnie w\u0142adze ZSRS po raz kolejny uzna\u0142y wschodni\u0105 granic\u0119 Polski", " Beck wypowiedzia\u0142 ograniczaj\u0105cy suwerenno\u015b\u0107 Polski ma\u0142y traktat wersalski; Liga Narod\u00f3w przyj\u0119\u0142a to do wiadomo\u015bci", " Leonarda w podziemiach katedry na Wawelu, w\u015br\u00f3d grob\u00f3w kr\u00f3l\u00f3w Polski", " \u201ePi\u0142sudski mia\u0142 fanatycznych wielbicieli, kt\u00f3rzy go kochali wi\u0119cej ni\u017c w\u0142asnych rodzic\u00f3w, ni\u017c w\u0142asne dzieci, ale by\u0142o wielu ludzi, kt\u00f3rzy go nienawidzili, mia\u0142 ca\u0142e warstwy ludno\u015bci, ca\u0142e dzielnice Polski przeciw sobie, pot\u0119\u017cn\u0105 nieufno\u015b\u0107 do siebie", " Podsumowa\u0142y one r\u00f3wnie\u017c znaczenie dzia\u0142alno\u015bci J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego w dziejach Polski", " Stworzy\u0142 zwi\u0105zki strzeleckie, a nast\u0119pnie \u2013 mimo niem\u0142odego wieku \u2013 dowodzi\u0142 I Brygad\u0105 Legion\u00f3w Polskich na polach bitewnych", " jako Naczelnik Pa\u0144stwa rozpocz\u0105\u0142 proces budowy pa\u0144stwowo\u015bci polskiej oraz Wojska Polskiego", " posiadaj\u0105ce odznaczenia pa\u0144stwowe), oficerowie Wojska Polskiego oraz osoby zasiadaj\u0105ce we w\u0142adzach samorz\u0105dowych", " prezydent mianowa\u0142 go marsza\u0142kiem Polski, a w nast\u0119pnym roku wyznaczy\u0142 na swojego nast\u0119pc\u0119, powo\u0142uj\u0105c si\u0119 na rzekom\u0105 pro\u015bb\u0119 marsza\u0142ka Pi\u0142sudskiego; na potwierdzenie tego nie przedstawiono jednak \u017cadnego dokumentu", " Wskazuj\u0105c na zagro\u017cenia zewn\u0119trzne dla pa\u0144stwa (za jedno z najwa\u017cniejszych uznano ideologi\u0119 komunistyczn\u0105), eksponowano rol\u0119 armii i marsza\u0142ka \u015amig\u0142ego oraz postulowano konieczno\u015b\u0107 skupienia si\u0119 wok\u00f3\u0142 nich pod og\u00f3lnym has\u0142em obrony Polski", " W czasie I wojny w Legionach Polskich, dow\u00f3dca 1", " Wprowadzenie lawety armatniej z trumn\u0105 marsza\u0142ka J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego do miejsca spoczynku w\u015br\u00f3d grob\u00f3w kr\u00f3l\u00f3w Polski w katedrze na Wawelu", " podczas powrotu z inspekcji Armii Polskiej na Wschodzie", " Kazimierz Sosnkowski (1885\u20131969) \u2013 w m\u0142odo\u015bci dzia\u0142a\u0142 w Polskiej Partii Socjalistycznej i jej Organizacji Bojowej", " W czasie I wojny \u015bwiatowej kierowa\u0142 sztabem I Brygady Legion\u00f3w Polskich, walcz\u0105cej u boku wojsk austro-w\u0119gierskich", " W lipcu 1941 roku ust\u0105pi\u0142 z rz\u0105du, protestuj\u0105c przeciwko podpisaniu z ZSRR uk\u0142adu Sikorski\u2013Majski, pomijaj\u0105cego spraw\u0119 wschodnich granic Polski", " Ostro krytykowa\u0142 bezczynno\u015b\u0107 sojusznik\u00f3w Polski", " W czasie I wojny \u015bwiatowej by\u0142 oficerem Legion\u00f3w Polskich, s\u0142u\u017cy\u0142 te\u017c w tajnej Polskiej Organizacji Wojskowej", " W II RP zajmowa\u0142 wysokie stanowiska w Wojsku Polskim, ciesz\u0105c si\u0119 zaufaniem marsz", " Ju\u017c 27 wrze\u015bnia powo\u0142a\u0142 S\u0142u\u017cb\u0119 Zwyci\u0119stwu Polski \u2013 pierwsz\u0105 konspiracyjn\u0105 organizacj\u0119 niepodleg\u0142o\u015bciow\u0105 w czasie II wojny \u015bwiatowej", " W\u0142adys\u0142awa Andersa Armii Polskiej w ZSRR", " P\u00f3\u017aniej, w latach 1943\u20131944, by\u0142 zast\u0119pc\u0105 dow\u00f3dcy Armii Polskiej na Wschodzie", " Nale\u017ca\u0142 do tajnego zast\u0119pu skautowego i Polskich Dru\u017cyn Strzeleckich", " W trakcie I wojny \u015bwiatowej walczy\u0142 w Legionach Polskich", " W listopadzie 1918 roku wst\u0105pi\u0142 do odradzaj\u0105cego si\u0119 Wojska Polskiego", " Zosta\u0142 zast\u0119pc\u0105 komendanta S\u0142u\u017cby Zwyci\u0119stwu Polski \u2013 pierwszej organizacji zbrojnej Polskiego Pa\u0144stwa Podziemnego", " Nadzorowa\u0142 przygotowanie planu powstania powszechnego, kt\u00f3re Polskie Pa\u0144stwo Podziemne zamierza\u0142o wznieci\u0107 pod koniec wojny", " Kazimierz Sosnkowski (1885\u20131969) \u2013 w m\u0142odo\u015bci dzia\u0142a\u0142 w Polskiej Partii Socjalistycznej i jej Organizacji Bojowej", " W czasie I wojny \u015bwiatowej kierowa\u0142 sztabem I Brygady Legion\u00f3w Polskich, walcz\u0105cej u boku wojsk austro-w\u0119gierskich", " W lipcu 1941 roku ust\u0105pi\u0142 z rz\u0105du, protestuj\u0105c przeciwko podpisaniu z ZSRR uk\u0142adu Sikorski\u2013Majski, pomijaj\u0105cego spraw\u0119 wschodnich granic Polski", " Ostro krytykowa\u0142 bezczynno\u015b\u0107 sojusznik\u00f3w Polski", " W czasie I wojny \u015bwiatowej walczy\u0142 w I Brygadzie Legion\u00f3w Polskich J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " W odrodzonej Rzeczypospolitej sta\u0142 si\u0119 jednym z prekursor\u00f3w bada\u0144 nad najnowsz\u0105 histori\u0105 Polski", " Po wojnie nie pogodzi\u0142 si\u0119 z sowietyzacj\u0105 Polski", " Utworzy\u0142 Stronnictwo Niezawis\u0142o\u015bci Narodowej i doprowadzi\u0142 do powo\u0142ania Komitetu Porozumiewawczego Organizacji Demokratycznych Polski Podziemnej", " By\u0142 te\u017c wsp\u00f3\u0142autorem Memoria\u0142u do Rady Bezpiecze\u0144stwa ONZ, opisuj\u0105cego realia polityczne Polski zdominowanej przez komunist\u00f3w", " Na prze\u0142omie lat pi\u0119\u0107dziesi\u0105tych i sze\u015b\u0107dziesi\u0105tych swoj\u0105 pozycj\u0119 utrwali\u0142y dwie wy\u017csze uczelnie o profilu humanistycznym za\u0142o\u017cone w Londynie: Polski Uniwersytet na Obczy\u017anie oraz Szko\u0142a Nauk Politycznych i Spo\u0142ecznych", " Tam te\u017c kontynuowa\u0142y dzia\u0142alno\u015b\u0107: Studium Polski Podziemnej, Instytut Polski i Muzeum Gen", " Wa\u017cn\u0105 rol\u0119 w polskim \u017cyciu kulturalnym w Londynie odgrywa\u0142y Polski O\u015brodek Spo\u0142eczno-Kulturalny oraz \u201eOgnisko Polskie\u201d"], "J\u00f3zef Pi\u0142sudski": [" Po zaj\u0119ciu Wilna przez oddzia\u0142y polskie J\u00f3zef Pi\u0142sudski wyda\u0142 odezw\u0119 do mieszka\u0144c\u00f3w by\u0142ego Wielkiego Ksi\u0119stwa Litewskiego", " Pe\u0142ni\u0105cy w\u00f3wczas funkcj\u0119 Naczelnika Pa\u0144stwa J\u00f3zef Pi\u0142sudski by\u0142 bowiem zwolennikiem koncepcji federacyjnej, zak\u0142adaj\u0105cej, \u017ce Polska utworzy zwi\u0105zek pa\u0144stw z Ukrain\u0105, Bia\u0142orusi\u0105 i Litw\u0105, kt\u00f3re oddziela\u0142yby Rzeczpospolit\u0105 od Rosji", " Marsza\u0142ek J\u00f3zef Pi\u0142sudski uprzedzi\u0142 jednak te zamiary", " Naczelnik Pa\u0144stwa J\u00f3zef Pi\u0142sudski mia\u0142 jednak zwi\u0105zane r\u0119ce, bo w lipcu, podczas mi\u0119dzynarodowej konferencji w Spa, premier W\u0142adys\u0142aw Grabski zgodzi\u0142 si\u0119 na oddanie miasta Litwie", " Marsza\u0142ek J\u00f3zef Pi\u0142sudski, kt\u00f3ry w 1926 roku w drodze zamachu przej\u0105\u0142 w\u0142adz\u0119 w Polsce, by\u0142 surowym krytykiem obowi\u0105zuj\u0105cej w\u00f3wczas konstytucji marcowej \u2013 demokratycznej, ale uzale\u017cniaj\u0105cej rz\u0105d od chwiejnej wi\u0119kszo\u015bci parlamentarnej", " J\u00f3zef Pi\u0142sudski (1867\u20131935) \u2013 przyw\u00f3dca ruchu niepodleg\u0142o\u015bciowego, marsza\u0142ek Polski", " W kierownictwie PPS, kt\u00f3ra w nast\u0119pnym roku zacz\u0119\u0142a dzia\u0142alno\u015b\u0107 w kraju, na czo\u0142o wysun\u0105\u0142 si\u0119 J\u00f3zef Pi\u0142sudski\n", " Sk\u0142ada\u0142y si\u0119 one z najwcze\u015bniej powo\u0142anej I Brygady, kt\u00f3rej komendantem by\u0142 J\u00f3zef Pi\u0142sudski, II Brygady (od 1916 r", " do Warszawy przyby\u0142 J\u00f3zef Pi\u0142sudski, przed kt\u00f3rym kl\u0119ska pa\u0144stw centralnych otworzy\u0142a bramy wi\u0119zienne", " J\u00f3zef Pi\u0142sudski (1867\u20131935) \u2013 przyw\u00f3dca ruchu niepodleg\u0142o\u015bciowego, marsza\u0142ek Polski", " J\u00f3zef Pi\u0142sudski, fragment listu do Feliksa Perla z 1908 r", "  Od lewej stoj\u0105: Ignacy Boerner, Zygmunt Sulistrowski, Aleksander Litwinowicz, Bezmian, Micha\u0142 Sokolnicki, Tadeusz Kasprzycki, Kazimierz Sosnkowski, Stanis\u0142aw Fuksiewicz, J\u00f3zef Pi\u0142sudski, Micha\u0142 Sawicki, W\u0142adys\u0142aw Belina-Pra\u017cmowski, Mieczys\u0142aw Ry\u015b-Trojanowski, m\u0119\u017cczyzna niezidentyfikowany, Walery S\u0142awek, Roman Horoszkiewicz, Gustaw Dani\u0142owski", " J\u00f3zef Pi\u0142sudski by\u0142 tw\u00f3rc\u0105 koncepcji federacyjnej, kt\u00f3ra nawi\u0105zywa\u0142a do polityki prowadzonej przez Jagiellon\u00f3w w XVI w", " Protest marsza\u0142ka Jo\u0301zefa Pi\u0142sudskiego\n J\u00f3zef Pi\u0142sudski, Przem\u00f3wienie w Hotelu \"Bristol\u201d, (w: J", " Wypadki te obserwowa\u0142 mieszkaj\u0105cy w Sulej\u00f3wku pod Warszaw\u0105 J\u00f3zef Pi\u0142sudski", " Wkr\u00f3tce w Wilnie odby\u0142a si\u0119 wielka defilada wojska polskiego, kt\u00f3r\u0105 przyj\u0105\u0142 marsza\u0142ek J\u00f3zef Pi\u0142sudski, do Francji za\u015b udali si\u0119 z tajn\u0105 misj\u0105 jego wys\u0142annicy, aby wysondowa\u0107 mo\u017cliwo\u015b\u0107 rozpocz\u0119cia wojny prewencyjnej przeciw Niemcom Hitlera", " J\u00f3zef Pi\u0142sudski, Wywiad udzielony prasie po pierwszym dniu walk majowych (w: J", " w Warszawie zmar\u0142 J\u00f3zef Pi\u0142sudski", " Adama Sapieh\u0119 marsza\u0142ek J\u00f3zef Pi\u0142sudski spocz\u0105\u0142 w krypcie \u015bw"], "roku zosta\u0142": [" W 1919 roku zosta\u0142 delegatem RP na konferencj\u0119 pokojow\u0105 w Pary\u017cu", " Po zamachu majowym w 1926 roku zosta\u0142 jednak odsuni\u0119ty na boczny tor przez J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " W listopadzie 1950 roku zosta\u0142 ponownie aresztowany i osadzony w warszawskim wi\u0119zieniu przy ul", " W 1997 roku zosta\u0142 po\u015bmiertnie odznaczony przez prezydenta Aleksandra Kwa\u015bniewskiego Orderem Or\u0142a Bia\u0142ego", " W lutym 1944 roku zosta\u0142 aresztowany przez gestapo, ale po trzech miesi\u0105cach wyszed\u0142 na wolno\u015b\u0107", " 7 stycznia 1947 roku zosta\u0142 aresztowany przez funkcjonariuszy Ministerstwa Bezpiecze\u0144stwa Publicznego", " W 1930 roku zosta\u0142 aresztowany przez w\u0142adze sanacyjne i na ponad dwa miesi\u0105ce osadzony w twierdzy brzeskiej", " W 1945 roku zosta\u0142 wybrany na prezesa niezale\u017cnego od komunist\u00f3w PSL", " W 1930 roku zosta\u0142 aresztowany przez w\u0142adze sanacyjne i na ponad dwa miesi\u0105ce osadzony w twierdzy brzeskiej", " W 1945 roku zosta\u0142 wybrany na prezesa niezale\u017cnego od komunist\u00f3w PSL", " W 1997 roku zosta\u0142 po\u015bmiertnie odznaczony przez prezydenta Aleksandra Kwa\u015bniewskiego Orderem Or\u0142a Bia\u0142ego", " W 1930 roku zosta\u0142 aresztowany przez w\u0142adze sanacyjne i na ponad dwa miesi\u0105ce osadzony w twierdzy brzeskiej", " W 1945 roku zosta\u0142 wybrany na prezesa niezale\u017cnego od komunist\u00f3w PSL", " W lutym 1944 roku zosta\u0142 aresztowany przez gestapo, ale po trzech miesi\u0105cach wyszed\u0142 na wolno\u015b\u0107", " 7 stycznia 1947 roku zosta\u0142 aresztowany przez funkcjonariuszy Ministerstwa Bezpiecze\u0144stwa Publicznego"], "przez": [" Po zaj\u0119ciu Wilna przez oddzia\u0142y polskie J\u00f3zef Pi\u0142sudski wyda\u0142 odezw\u0119 do mieszka\u0144c\u00f3w by\u0142ego Wielkiego Ksi\u0119stwa Litewskiego", " W dodatku ro\u015bci\u0142 sobie prawo do Wile\u0144szczyzny, w wi\u0119kszo\u015bci zamieszkanej w\u00f3wczas przez ludno\u015b\u0107 polsk\u0105", " Latem 1920 roku sporny obszar zosta\u0142 zaj\u0119ty przez wojska bolszewickie i przekazany Litwie w zamian za zgod\u0119 na przemarsz przez terytorium tego pa\u0144stwa Armii Czerwonej", " W tamtym czasie Wile\u0144szczyzna by\u0142a w ogromnej wi\u0119kszo\u015bci zamieszkana przez Polak\u00f3w, w drugiej kolejno\u015bci \u2013 przez \u017byd\u00f3w", " Litwini domagali si\u0119 jednak przy\u0142\u0105czenia tych teren\u00f3w do swojego pa\u0144stwa, powo\u0142uj\u0105c si\u0119 na argument historyczny \u2013 przez kilka wiek\u00f3w Wilno by\u0142o stolic\u0105 Wielkiego Ksi\u0119stwa Litewskiego", " Latem 1920 roku miasto zosta\u0142o zdobyte przez bolszewik\u00f3w i przekazane przez nich Litwinom \u2013 jako rodzaj nagrody za wsp\u00f3\u0142dzia\u0142anie w wojnie przeciwko Polsce", " W\u0142adze litewskie nadal jednak uwa\u017ca\u0142y Wilno za swoj\u0105 stolic\u0119 i przez kolejnych kilkana\u015bcie lat nie utrzymywa\u0142y z Polsk\u0105 \u017cadnych kontakt\u00f3w oficjalnych", " Do Berezy Kartuskiej trafiali nie tylko komuni\u015bci, ukrai\u0144scy nacjonali\u015bci i polscy radykalni narodowcy \u2013 a wi\u0119c dzia\u0142acze organizacji zdelegalizowanych przez w\u0142adze \u2013 lecz tak\u017ce ludzie zwi\u0105zani z legaln\u0105 opozycj\u0105", " rozwi\u0105za\u0107 parlament i wetowa\u0107 uchwalone przeze\u0144 ustawy", " W okresie zabor\u00f3w liczy\u0142 na zjednoczenie wszystkich ziem polskich przez Rosj\u0119, maj\u0105c nadziej\u0119, \u017ce b\u0119dzie to pierwszy krok na drodze do suwerenno\u015bci", " Kierowany przez niego Komitet Narodowy Polski zosta\u0142 uznany przez pa\u0144stwa ententy za oficjalne przedstawicielstwo narodu polskiego", " W roku 1923 lider narodowc\u00f3w pe\u0142ni\u0142 przez kr\u00f3tki czas funkcj\u0119 ministra spraw zagranicznych", " Po zamachu majowym w 1926 roku zosta\u0142 jednak odsuni\u0119ty na boczny tor przez J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " We wrze\u015bniu 1939 roku, nie otrzymawszy przydzia\u0142u do \u017cadnej jednostki frontowej, przez Rumuni\u0119 przedosta\u0142 si\u0119 do Francji, z kt\u00f3rej w\u0142adzami utrzymywa\u0142 bardzo dobre kontakty", " Nale\u017ca\u0142 do Zwi\u0105zku Strzeleckiego, za\u0142o\u017conego przez J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " W 1944 roku powierzono Fieldorfowi misj\u0119 stworzenia g\u0142\u0119boko zakonspirowanej organizacji \u201eNIE\u201d, przeznaczonej do dzia\u0142a\u0144 pod spodziewan\u0105 okupacj\u0105 sowieck\u0105", " 7 marca 1945 roku genera\u0142 zosta\u0142 przypadkiem aresztowany przez NKWD w Milan\u00f3wku i \u2013 nierozpoznany \u2013 wywieziony do ZSRR, gdzie pracowa\u0142 przy wyr\u0119bie lasu", " August Emil Fieldorf zosta\u0142 po\u015bmiertnie odznaczony przez prezydenta Lecha Kaczy\u0144skiego Orderem Or\u0142a Bia\u0142ego", " Aresztowany przez komunist\u00f3w w 1953 r", " W 1997 roku zosta\u0142 po\u015bmiertnie odznaczony przez prezydenta Aleksandra Kwa\u015bniewskiego Orderem Or\u0142a Bia\u0142ego", " W lutym 1944 roku zosta\u0142 aresztowany przez gestapo, ale po trzech miesi\u0105cach wyszed\u0142 na wolno\u015b\u0107", " By\u0142 te\u017c wsp\u00f3\u0142autorem Memoria\u0142u do Rady Bezpiecze\u0144stwa ONZ, opisuj\u0105cego realia polityczne Polski zdominowanej przez komunist\u00f3w", " 7 stycznia 1947 roku zosta\u0142 aresztowany przez funkcjonariuszy Ministerstwa Bezpiecze\u0144stwa Publicznego", " Aresztowany przez Rosjan i osadzony w Cytadeli warszawskiej w 1900 r", " 30 czerwca 1943 roku Rowecki zosta\u0142 aresztowany przez gestapo w jednym z warszawskich mieszka\u0144", " Sosnkowski zosta\u0142 aresztowany i do listopada 1918 roku by\u0142 wi\u0119ziony przez Niemc\u00f3w", " Sosnkowski przez W\u0119gry dotar\u0142 do Francji", " Jako pi\u0142sudczyk nie cieszy\u0142 si\u0119 jednak zaufaniem nowego rz\u0105du RP, utworzonego na emigracji przez gen", " Szybko jednak zosta\u0142 aresztowany przez NKWD", " S\u0142u\u017cy\u0142 w tworzonej przez gen", " Po\u015bmiertnie zosta\u0142 odznaczony  Orderem Or\u0142a Bia\u0142ego przez prezydenta RP Augusta Zaleskiego", " Z wykszta\u0142cenia prawnik, przez wiele lat by\u0142 zwi\u0105zany z narodow\u0105 demokracj\u0105", " By\u0142 przeciwnikiem przewrotu majowego, dokonanego w 1926 roku przez J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " Zarazem jednak nie chcia\u0142 przed\u0142u\u017cania walk przez wojska wierne centroprawicowemu rz\u0105dowi", " Pi\u0119tnowa\u0142 naruszanie przez pi\u0142sudczyk\u00f3w praworz\u0105dno\u015bci, ograniczanie autonomii uniwersytet\u00f3w i niezawis\u0142o\u015bci s\u0119dziowskiej", " Po odzyskaniu przez Polsk\u0119 niepodleg\u0142o\u015bci by\u0142 pos\u0142em na Sejm Ustawodawczy, a nast\u0119pnie Sejm I, II i III kadencji", " W 1930 roku zosta\u0142 aresztowany przez w\u0142adze sanacyjne i na ponad dwa miesi\u0105ce osadzony w twierdzy brzeskiej", " Zorganizowane i dowodzone przez Pi\u0142sudskiego oddzia\u0142y strzeleckie za zgod\u0105 Austrii i Niemiec na pocz\u0105tku sierpnia 1914 r", " dowodzonej przez J\u00f3zefa Hallera) oraz III Brygady (jednym z jej dow\u00f3dc\u00f3w by\u0142 Boles\u0142aw Roja)", " M\u0119stwo i ofiarno\u015b\u0107 okazane przez legionist\u00f3w dowodzi\u0142y, \u017ce walcz\u0105 oni nie o zwyci\u0119stwo pa\u0144stw centralnych, ale o niepodleg\u0142e pa\u0144stwo polskie, Pi\u0142sudski za\u015b uwa\u017ca sojusz z Niemcami i Austro-W\u0119grami za dora\u017any", " Dzia\u0142aniom Pi\u0142sudskiego sprzyja\u0142a przed\u0142u\u017caj\u0105ca si\u0119 wojna i straty ponoszone przez walcz\u0105ce ze sob\u0105 pa\u0144stwa", " By\u0142 to koniec epopei Legion\u00f3w Polskich, przez kt\u00f3re przesz\u0142o 25 tys", " Aresztowany przez Rosjan i osadzony w Cytadeli warszawskiej w 1900 r", " Po odzyskaniu przez Polsk\u0119 niepodleg\u0142o\u015bci by\u0142 pos\u0142em na Sejm Ustawodawczy, a nast\u0119pnie Sejm I, II i III kadencji", " W 1930 roku zosta\u0142 aresztowany przez w\u0142adze sanacyjne i na ponad dwa miesi\u0105ce osadzony w twierdzy brzeskiej", " Polacy wynegocjowali, \u017ce ewakuuj\u0105 si\u0119 one do Niemiec przez Prusy Wschodnie i omin\u0105 ziemie polskie", " Pi\u0142sudski zosta\u0142 Tymczasowym Naczelnikiem Pa\u0144stwa \u2013 powo\u0142ywa\u0142 rz\u0105d i wy\u017cszych urz\u0119dnik\u00f3w oraz zatwierdza\u0142 dekrety wydawane przez rz\u0105d", " J\u00f3zef Pi\u0142sudski by\u0142 tw\u00f3rc\u0105 koncepcji federacyjnej, kt\u00f3ra nawi\u0105zywa\u0142a do polityki prowadzonej przez Jagiellon\u00f3w w XVI w", " Pi\u0142sudski uwa\u017ca\u0142, \u017ce przezwyci\u0119\u017cenie wzajemnej niech\u0119ci pomo\u017ce realistycznie oceni\u0107 sytuacj\u0119 i dostrzec, \u017ce najwi\u0119kszym zagro\u017ceniem dla suwerenno\u015bci pa\u0144stw tego obszaru jest Rosja", " P\u00f3\u017aniejszy sojusz z Polsk\u0105, zawarty przez dow\u00f3dc\u0119 wojsk ukrai\u0144skich Symona Petlur\u0119, wymusi\u0142a na Ukrai\u0144cach kl\u0119ska w walce z bolszewikami", " B\u0142\u0119dnie s\u0105dzi\u0142, \u017ce te pierwsze mog\u0105 zosta\u0107 zasymilowane przez \u017cywio\u0142 polski", " S\u0142abo\u015bci\u0105 koncepcji inkorporacyjnej, z czego Dmowski zdawa\u0142 sobie spraw\u0119, by\u0142a jej sprzeczno\u015b\u0107 z argumentacj\u0105 zastosowan\u0105 w sprawie ziem zachodnich, w kt\u00f3rej powo\u0142ywano si\u0119 g\u0142\u00f3wnie na zamieszkiwanie ich przez wi\u0119kszo\u015b\u0107 polsk\u0105", " anulowali traktaty rozbiorowe zawarte przez Rosj\u0119 carsk\u0105), by\u0142y to jednak deklaracje pozbawione praktycznego znaczenia", " Wojsko Polskie dowodzone przez Naczelnika Pa\u0144stwa J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego rozpocz\u0119\u0142o ofensyw\u0119 i odzyska\u0142o Wilno", " Uroczyste obchody zwyci\u0119stwa nad bolszewikami, zniesione po wojnie przez komunist\u00f3w, zosta\u0142y przywr\u00f3cone w niepodleg\u0142ej Polsce", " Wile\u0144szczyzna zosta\u0142a zaj\u0119ta przez wojska sowieckie latem 1920 r", " i przekazana Litwie w zamian za zgod\u0119 na przemarsz Armii Czerwonej przez cz\u0119\u015b\u0107 terytorium tego pa\u0144stwa", " zosta\u0142a uznana przez pa\u0144stwa zachodnie", " Dla pi\u0142sudczyk\u00f3w natomiast decyduj\u0105cy wp\u0142yw mia\u0142y wysi\u0142ki \u015brodowiska niepodleg\u0142o\u015bciowego, kierowanego przez J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego \u2013 inicjatora czynu zbrojnego, komendanta I Brygady Legion\u00f3w Polskich, tw\u00f3rcy Polskiej Organizacji Wojskowej, a w 1918 r", " Zamiary te udaremni\u0142 czyn zbrojny Wojska Polskiego, stworzonego i dowodzonego przez J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " \u201eWr\u00f3ci\u0142 komendant! W\u0142adz\u0119 Pi\u0142sudskiemu! Precz z niemieckimi regentami!\u201d Gdyby Pi\u0142sudski przypadkiem ukaza\u0142 si\u0119 w tym dniu na ulicach Warszawy, niew\u0105tpliwie grozi\u0142oby mu niebezpiecze\u0144stwo uduszenia przez rozentuzjazmowany t\u0142um", " W 1997 roku zosta\u0142 po\u015bmiertnie odznaczony przez prezydenta Aleksandra Kwa\u015bniewskiego Orderem Or\u0142a Bia\u0142ego", " Jej przebieg zosta\u0142 okre\u015blony przez pa\u0144stwa ententy w grudniu 1919 r", " Po odzyskaniu przez Polsk\u0119 niepodleg\u0142o\u015bci by\u0142 pos\u0142em na Sejm Ustawodawczy, a nast\u0119pnie Sejm I, II i III kadencji", " W 1930 roku zosta\u0142 aresztowany przez w\u0142adze sanacyjne i na ponad dwa miesi\u0105ce osadzony w twierdzy brzeskiej", " Po przej\u0119ciu w\u0142adzy przez pi\u0142sudczyk\u00f3w zacz\u0119to stosowa\u0107 polityk\u0119 asymilacji pa\u0144stwowej \u2013 starano si\u0119 przy poszanowaniu odr\u0119bno\u015bci narodowych, wyznaniowych i kulturowych budowa\u0107 wi\u0119zi z pa\u0144stwem polskim na zasadzie wsp\u00f3lnoty praw i obowi\u0105zk\u00f3w; nie przynios\u0142o to oczekiwanych rezultat\u00f3w", " Ukrai\u0144cy nie godzili si\u0119 na lokalizacj\u0119 w\u0142asnej uczelni wy\u017cszej w innym mie\u015bcie ni\u017c Lw\u00f3w i dlatego przez ca\u0142y okres mi\u0119dzywojenny nie mieli uniwersytetu z wyk\u0142adowym j\u0119zykiem ukrai\u0144skim", " zapowiadaj\u0105ca powo\u0142anie w wojew\u00f3dztwach zamieszkiwanych g\u0142\u00f3wnie przez Ukrai\u0144c\u00f3w sejmik\u00f3w o dw\u00f3ch izbach \u2013 polskiej i ukrai\u0144skiej", " Aresztowany przez komunist\u00f3w w 1953 r", " Pi\u0142sudczycy przez d\u0142u\u017cszy czas nie stworzyli w\u0142asnego ugrupowania politycznego \u2013 prowadzili dzia\u0142alno\u015b\u0107 w innych partiach, g\u0142\u00f3wnie w PPS, PSL \u201eWyzwolenie\u201d i w NPR", " Po odrzuceniu wniosku dotycz\u0105cego sposobu zmiany konstytucji kluby lewicy przez kilkana\u015bcie godzin za pomoc\u0105 \u201ekociej muzyki\u201d gwizdk\u00f3w i tr\u0105bek stara\u0142y si\u0119 op\u00f3\u017ani\u0107 przyj\u0119cie ustawy zasadniczej", " S\u0142abo\u015bci\u0105 \u2013 przewaga sejmu nad rz\u0105dem poprzez uzale\u017cnienie kolejnych gabinet\u00f3w od chwiejnych i cz\u0119sto przypadkowych koalicji", " Prowadzi\u0142o to do podporz\u0105dkowania w\u0142adzy wykonawczej parlamentowi i do krytykowanego p\u00f3\u017aniej przez same partie polityczne \u201esejmow\u0142adztwa\u201d", " Przedmiotem spor\u00f3w by\u0142a r\u00f3wnie\u017c zale\u017cno\u015b\u0107 od sejmu Wojska Polskiego, co by\u0142o szczeg\u00f3lnie \u017ale oceniane przez marsza\u0142ka J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " Spo\u015br\u00f3d kilku kandydat\u00f3w najwi\u0119ksze szanse mia\u0142, jak si\u0119 zdawa\u0142o, dyplomata i by\u0142y cz\u0142onek Komitetu Narodowego Polskiego Maurycy Zamoyski, zg\u0142oszony przez narodowc\u00f3w i chadek\u00f3w", " W kolejnych turach g\u0142osowania pokona\u0142 kandydat\u00f3w wysuni\u0119tych przez PPS, Blok Mniejszo\u015bci i PSL \u201ePiast\u201d", " W decyduj\u0105cym starciu zmierzy\u0142 si\u0119 z ma\u0142o znanym, zg\u0142oszonym w ostatniej chwili przez PSL \u201eWyzwolenie\u201d Gabrielem Narutowiczem\n", " Prawica liczy\u0142a, \u017ce pos\u0142owie PSL \u201ePiast\u201d nie zag\u0142osuj\u0105 na kandydata konkurencyjnego \u201eWyzwolenia\u201d, popieranego ponadto przez Blok Mniejszo\u015bci", " By\u0142y dow\u00f3dca Armii B\u0142\u0119kitnej o\u015bwiadczy\u0142, \u017ce trzeba walczy\u0107 z sytuacj\u0105 powsta\u0142\u0105 w wyniku narzucenia Polsce \u2013 przez obce i wrogie narodowo\u015bci \u2013 prezydenta", " W atmosferze stworzonej przez ugrupowania prawicowe prezydent zosta\u0142 zamordowany 16 grudnia 1922 r", " w warszawskiej Zach\u0119cie przez Eligiusza Niewiadomskiego \u2013 malarza i zwolennika narodowej demokracji", " Zosta\u0142 skazany na \u015bmier\u0107 i stracony; przez pewien czas zwolennicy endecji kultywowali jego pami\u0119\u0107, a ku czci mordercy odprawiano nabo\u017ce\u0144stwa \u017ca\u0142obne, dop\u00f3ki nie zakaza\u0142 ich episkopat", " Najpowa\u017cniejsz\u0105 konsekwencj\u0105 powstania rz\u0105du, nazwanego przez opozycj\u0119 pogardliwie \u201eChjeno-Piastem\u201d, by\u0142o ust\u0105pienie marsza\u0142ka Pi\u0142sudskiego ze wszystkich sprawowanych funkcji wojskowych, w tym szefa Sztabu Generalnego WP", " Naczelnik Pa\u0144stwa salutuje sztandarowi Gwardii Republika\u0144skiej ufundowanemu przez cesarza Francuz\u00f3w Napoleona I", " Naczelnik Pa\u0144stwa salutuje sztandarowi Gwardii Republika\u0144skiej ufundowanemu przez cesarza Francuz\u00f3w Napoleona I", "  Relacje z Litw\u0105 niemal przez ca\u0142e mi\u0119dzywojnie parali\u017cowa\u0142 konflikt o Wile\u0144szczyzn\u0119", " Jednak ju\u017c nawi\u0105zanie tr\u00f3jstronnego porozumienia by\u0142o niemo\u017cliwe ze wzgl\u0119du na sp\u00f3r tych pa\u0144stw o zamieszkiwany w znacznej cz\u0119\u015bci przez W\u0119gr\u00f3w Siedmiogr\u00f3d (pa\u0144stwa ententy przyzna\u0142y go w 1919 r", " Naczelnik Pa\u0144stwa salutuje sztandarowi Gwardii Republika\u0144skiej ufundowanemu przez cesarza Francuz\u00f3w Napoleona I", " Marsza\u0142ek chcia\u0142 spotka\u0107 si\u0119 z prezydentem Wojciechowskim i wyja\u015bni\u0107 krytykowane przez siebie sprawy, przede wszystkim kwesti\u0119 zwierzchnictwa nad wojskiem", " Prawo obowi\u0105zuj\u0105ce bez wyj\u0105tku wszystkich obywateli pa\u0144stwa zosta\u0142o z\u0142amane przez pi\u0142sudczyk\u00f3w", " Pi\u0142sudski i jego zwolennicy uwa\u017cali, \u017ce w Polsce nale\u017cy przeprowadzi\u0107 sanacj\u0119 \u2013 czyli uzdrowi\u0107 sytuacj\u0119 w pa\u0144stwie, przeciwdzia\u0142aj\u0105c partyjniactwu (uznawaniu za pierwszorz\u0119dne interes\u00f3w partyjnych zamiast og\u00f3lnospo\u0142ecznych), korupcji \u2013 i jak twierdzili \u2013 rozkradaniu pa\u0144stwa przez polityk\u00f3w", " Zwyci\u0119\u017cy\u0142 utworzony przez pi\u0142sudczyk\u00f3w Bezpartyjny Blok Wsp\u00f3\u0142pracy z Rz\u0105dem, kt\u00f3ry zdoby\u0142 blisko trzeci\u0105 cz\u0119\u015b\u0107 mandat\u00f3w w sejmie i 42 proc", " przez Dmowskiego Obozem Wielkiej Polski, kt\u00f3ry mia\u0142 by\u0107 ponadpartyjny i skupia\u0107 r\u00f3wnie\u017c przedstawicieli innych \u015brodowisk prawicowych", " Dziesi\u0105tki tysi\u0119cy Polak\u00f3w zgin\u0119\u0142o w czasie rozp\u0119tanego przez komunist\u00f3w masowego terroru \u2013 tzw", " Obecni na sali pos\u0142owie BBWR, po przeg\u0142osowaniu nag\u0142ego trybu obrad, uchwalili ten projekt przez aklamacj\u0119 jako now\u0105 konstytucj\u0119, kt\u00f3r\u0105 prezydent podpisa\u0142 23 kwietnia 1935 r", " Po mszy pontyfikalnej celebrowanej przez abp", " Poczucie odpowiedzialno\u015bci za pa\u0144stwo by\u0142o przyczyn\u0105 zbrojnego przej\u0119cia w\u0142adzy przez Pi\u0142sudskiego w 1926 r", " O doborze kandydat\u00f3w mia\u0142y decydowa\u0107 nie \u2013 jak dot\u0105d \u2013 partie polityczne, ale zgromadzenia okr\u0119gowe, do kt\u00f3rych wchodzili przedstawiciele samorz\u0105du terytorialnego i zawodowego, izb gospodarczych, handlowych, rzemie\u015blniczych, rolniczych, organizacji zawodowych i szk\u00f3\u0142 wy\u017cszych, oraz po\u015bwiadczone notarialnie listy zg\u0142oszone przez 500 obywateli", " rozwi\u0105za\u0142 BBWR, a sam poda\u0142 si\u0119 do dymisji, nie zdo\u0142a\u0142 pokona\u0107 konkurent\u00f3w \u2013 Mo\u015bcickiego i \u015amig\u0142ego \u2013 i zosta\u0142 przez nich odsuni\u0119ty od w\u0142adzy", " Sosnkowski zosta\u0142 aresztowany i do listopada 1918 roku by\u0142 wi\u0119ziony przez Niemc\u00f3w", " Sosnkowski przez W\u0119gry dotar\u0142 do Francji", " Jako pi\u0142sudczyk nie cieszy\u0142 si\u0119 jednak zaufaniem nowego rz\u0105du RP, utworzonego na emigracji przez gen", " Szybko jednak zosta\u0142 aresztowany przez NKWD", " S\u0142u\u017cy\u0142 w tworzonej przez gen", " Po\u015bmiertnie zosta\u0142 odznaczony  Orderem Or\u0142a Bia\u0142ego przez prezydenta RP Augusta Zaleskiego", " 30 czerwca 1943 roku Rowecki zosta\u0142 aresztowany przez gestapo w jednym z warszawskich mieszka\u0144", " Sosnkowski zosta\u0142 aresztowany i do listopada 1918 roku by\u0142 wi\u0119ziony przez Niemc\u00f3w", " Sosnkowski przez W\u0119gry dotar\u0142 do Francji", " W lutym 1944 roku zosta\u0142 aresztowany przez gestapo, ale po trzech miesi\u0105cach wyszed\u0142 na wolno\u015b\u0107", " By\u0142 te\u017c wsp\u00f3\u0142autorem Memoria\u0142u do Rady Bezpiecze\u0144stwa ONZ, opisuj\u0105cego realia polityczne Polski zdominowanej przez komunist\u00f3w", " 7 stycznia 1947 roku zosta\u0142 aresztowany przez funkcjonariuszy Ministerstwa Bezpiecze\u0144stwa Publicznego", " Sikorskiego oraz Biblioteka Polska (kierowana przez Mari\u0119 Danilewicz-Zieli\u0144sk\u0105)"], "marsza\u0142ka Pi\u0142sudskiego": [" Po \u015bmierci marsza\u0142ka Pi\u0142sudskiego wyznaczony na generalnego inspektora si\u0142 zbrojnych i nast\u0119pc\u0119 prezydenta RP", " Trzy dni p\u00f3\u017aniej wojska polskie pod dow\u00f3dztwem marsza\u0142ka Pi\u0142sudskiego rozpocz\u0119\u0142y ofensyw\u0119 znad Wieprza, wspieraj\u0105c obro\u0144c\u00f3w stolicy, kt\u00f3rzy bili si\u0119 pod Radzyminem", " Nie zyska\u0142a ona jednak przychylno\u015bci lokalnej spo\u0142eczno\u015bci polskiej, a po \u015bmierci marsza\u0142ka Pi\u0142sudskiego utraci\u0142a poparcie rz\u0105du", " Najpowa\u017cniejsz\u0105 konsekwencj\u0105 powstania rz\u0105du, nazwanego przez opozycj\u0119 pogardliwie \u201eChjeno-Piastem\u201d, by\u0142o ust\u0105pienie marsza\u0142ka Pi\u0142sudskiego ze wszystkich sprawowanych funkcji wojskowych, w tym szefa Sztabu Generalnego WP", " prowokacyjnie podwa\u017cy\u0142 autorytet marsza\u0142ka Pi\u0142sudskiego w Wojsku Polskim", " Po po\u0142udniu na mo\u015bcie Poniatowskiego dosz\u0142o do rozmowy \u2013 podczas kr\u00f3tkiej wymiany zda\u0144 prezydent Wojciechowski za\u017c\u0105da\u0142 od marsza\u0142ka Pi\u0142sudskiego dochodzenia swoich pretensji zgodnie z prawem", " Opowiadali si\u0119 za autorytarnym sposobem sprawowania w\u0142adzy, kt\u00f3rego istot\u0105 \u2013 w tym wypadku \u2013 by\u0142o zastrze\u017cenie decyzji w najwy\u017cszych sprawach pa\u0144stwowych dla marsza\u0142ka Pi\u0142sudskiego", " Opr\u00f3cz tego dokonywano napad\u00f3w na przeciwnik\u00f3w politycznych marsza\u0142ka Pi\u0142sudskiego", " Po \u015bmierci marsza\u0142ka Pi\u0142sudskiego nie uda\u0142o si\u0119 unikn\u0105\u0107 konflikt\u00f3w w\u015br\u00f3d jego zwolennik\u00f3w", " prezydent mianowa\u0142 go marsza\u0142kiem Polski, a w nast\u0119pnym roku wyznaczy\u0142 na swojego nast\u0119pc\u0119, powo\u0142uj\u0105c si\u0119 na rzekom\u0105 pro\u015bb\u0119 marsza\u0142ka Pi\u0142sudskiego; na potwierdzenie tego nie przedstawiono jednak \u017cadnego dokumentu", " Po \u015bmierci marsza\u0142ka Pi\u0142sudskiego wyznaczony na generalnego inspektora si\u0142 zbrojnych i nast\u0119pc\u0119 prezydenta RP"], "Pi\u0142sudski": [" W tej sytuacji 14 listopada 1918 roku uleg\u0142a samorozwi\u0105zaniu, przekazuj\u0105c ca\u0142o\u015b\u0107 w\u0142adzy J\u00f3zefowi Pi\u0142sudskiemu", " Po zaj\u0119ciu Wilna przez oddzia\u0142y polskie J\u00f3zef Pi\u0142sudski wyda\u0142 odezw\u0119 do mieszka\u0144c\u00f3w by\u0142ego Wielkiego Ksi\u0119stwa Litewskiego", " Pi\u0142sudski, sam pochodz\u0105cy z Wile\u0144szczyzny, informowa\u0142 o wprowadzeniu na zaj\u0119tych terenach zarz\u0105du cywilnego i zapowiada\u0142 demokratyczne wybory", " Pe\u0142ni\u0105cy w\u00f3wczas funkcj\u0119 Naczelnika Pa\u0144stwa J\u00f3zef Pi\u0142sudski by\u0142 bowiem zwolennikiem koncepcji federacyjnej, zak\u0142adaj\u0105cej, \u017ce Polska utworzy zwi\u0105zek pa\u0144stw z Ukrain\u0105, Bia\u0142orusi\u0105 i Litw\u0105, kt\u00f3re oddziela\u0142yby Rzeczpospolit\u0105 od Rosji", " Lucjana \u017beligowskiego, dzia\u0142aj\u0105cego z rozkazu Pi\u0142sudskiego", " I wojn\u0119 \u015bwiatow\u0105 Pi\u0142sudski sko\u0144czy\u0142 w stopniu brygadiera Legion\u00f3w Polskich, co mo\u017cna uzna\u0107 za odpowiednik genera\u0142a brygady", " W 1919 roku upad\u0142 pomys\u0142, by sejm na mocy specjalnej ustawy mianowa\u0142 Pi\u0142sudskiego Pierwszym Marsza\u0142kiem Polski \u2013 przeciwna temu by\u0142a prawica", " W tej sytuacji 26 lutego 1920 roku dzia\u0142aj\u0105ca w wojsku Og\u00f3lna Komisja Weryfikacyjna przyj\u0119\u0142a uchwa\u0142\u0119, by \u201ew dow\u00f3d czci i ho\u0142du\u201d zwr\u00f3ci\u0107 si\u0119 bezpo\u015brednio do Pi\u0142sudskiego \u201ez pro\u015bb\u0105 o przyj\u0119cie Najwy\u017cszej Godno\u015bci Wojskowej\u201d", " Pi\u0142sudski \u2013 na mocy kr\u00f3tkiego dekretu \u2013 stopie\u0144 Pierwszego Marsza\u0142ka Polski \u201eprzyj\u0105\u0142 i zatwierdzi\u0142\u201d", " Marsza\u0142ek J\u00f3zef Pi\u0142sudski uprzedzi\u0142 jednak te zamiary", " Naczelnik Pa\u0144stwa J\u00f3zef Pi\u0142sudski mia\u0142 jednak zwi\u0105zane r\u0119ce, bo w lipcu, podczas mi\u0119dzynarodowej konferencji w Spa, premier W\u0142adys\u0142aw Grabski zgodzi\u0142 si\u0119 na oddanie miasta Litwie", " Delikatn\u0105 misj\u0119 zaj\u0119cia spornych teren\u00f3w Pi\u0142sudski powierzy\u0142 gen", " J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego \u2013 niespe\u0142na miesi\u0105c p\u00f3\u017aniej utworzono miejsce odosobnienia w Berezie Kartuskiej w wojew\u00f3dztwie poleskim (dzi\u015b Bia\u0142oru\u015b)", " Marsza\u0142ek J\u00f3zef Pi\u0142sudski, kt\u00f3ry w 1926 roku w drodze zamachu przej\u0105\u0142 w\u0142adz\u0119 w Polsce, by\u0142 surowym krytykiem obowi\u0105zuj\u0105cej w\u00f3wczas konstytucji marcowej \u2013 demokratycznej, ale uzale\u017cniaj\u0105cej rz\u0105d od chwiejnej wi\u0119kszo\u015bci parlamentarnej", " Jest paradoksem, \u017ce urz\u0119du tego nie m\u00f3g\u0142 ju\u017c w\u00f3wczas obj\u0105\u0107 mocno schorowany Pi\u0142sudski", " W najtrudniejszym okresie wojny z bolszewikami Dmowski wszed\u0142 w sk\u0142ad Rady Obrony Pa\u0144stwa \u2013 mimo sporu politycznego, kt\u00f3ry toczy\u0142 od lat z jej przewodnicz\u0105cym J\u00f3zefem Pi\u0142sudskim", " Po zamachu majowym Pi\u0142sudskiego (1926) nie mia\u0142 ju\u017c szans na piastowanie stanowisk rz\u0105dowych", " Po zamachu majowym w 1926 roku zosta\u0142 jednak odsuni\u0119ty na boczny tor przez J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " Nale\u017ca\u0142 do Zwi\u0105zku Strzeleckiego, za\u0142o\u017conego przez J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " W trakcie przewrotu majowego walczy\u0142 po stronie Pi\u0142sudskiego", " Pi\u0142sudskiego) wypowiedzia\u0142 s\u0142ynne s\u0142owa: \u201eNiech zst\u0105pi Duch Tw\u00f3j i odnowi oblicze ziemi, tej ziemi\u201d", " szefem gabinetu w pierwszym rz\u0105dzie J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego, ministrem spraw wewn\u0119trznych, d\u0142ugoletnim wojewod\u0105 wo\u0142y\u0144skim i \u0142\u00f3dzkim, czo\u0142owym zwolennikiem porozumienia polsko-ukrai\u0144skiego", " W 1930 roku \u2013 jako polityczny przeciwnik J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego \u2013 zosta\u0142 aresztowany i osadzony w twierdzy brzeskiej", " W czasie I wojny \u015bwiatowej walczy\u0142 w I Brygadzie Legion\u00f3w Polskich J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " J\u00f3zef Pi\u0142sudski (1867\u20131935) \u2013 przyw\u00f3dca ruchu niepodleg\u0142o\u015bciowego, marsza\u0142ek Polski", " Pogrzeb J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego W dzia\u0142alno\u015b\u0107 niepodleg\u0142o\u015bciow\u0105 Rowecki zaanga\u017cowa\u0142 si\u0119 jeszcze w czasach zaboru rosyjskiego", " By\u0142 jednym z najm\u0142odszych oficer\u00f3w I Brygady pod komend\u0105 J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " jako szef Departamentu Wojskowego Naczelnego Komitetu Narodowego popad\u0142 w konflikt z J\u00f3zefem Pi\u0142sudskim", " Przed I wojn\u0105 \u015bwiatow\u0105 jeden z czo\u0142owych dzia\u0142aczy niepodleg\u0142o\u015bciowych, wsp\u00f3\u0142pracownik J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " Po \u015bmierci marsza\u0142ka Pi\u0142sudskiego wyznaczony na generalnego inspektora si\u0142 zbrojnych i nast\u0119pc\u0119 prezydenta RP", " By\u0142 bliskim wsp\u00f3\u0142pracownikiem J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " Podczas zamachu majowego w 1926 roku usi\u0142owa\u0142 pope\u0142ni\u0107 samob\u00f3jstwo \u2013 prawdopodobnie nie umiej\u0105c wybra\u0107 mi\u0119dzy lojalno\u015bci\u0105 wobec Pi\u0142sudskiego a wierno\u015bci\u0105 legalnemu rz\u0105dowi", " J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " By\u0142 przeciwnikiem przewrotu majowego, dokonanego w 1926 roku przez J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " Trzeci rz\u0105d Witosa, utworzony w 1926 roku, zosta\u0142 obalony w wyniku zamachu majowego J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " W kierownictwie PPS, kt\u00f3ra w nast\u0119pnym roku zacz\u0119\u0142a dzia\u0142alno\u015b\u0107 w kraju, na czo\u0142o wysun\u0105\u0142 si\u0119 J\u00f3zef Pi\u0142sudski\n", " Pi\u0142sudski i inni dzia\u0142acze partii byli przekonani, \u017ce nar\u00f3d mo\u017ce rozwija\u0107 si\u0119 prawid\u0142owo jedynie we w\u0142asnym pa\u0144stwie", " Dzia\u0142acze zwi\u0105zani z Pi\u0142sudskim \u2013 tzw", " Po roz\u0142amie w PPS Pi\u0142sudski i jego zwolennicy przenie\u015bli swoj\u0105 dzia\u0142alno\u015b\u0107 do zaboru austriackiego", " Kazimierz Sosnkowski z inspiracji Pi\u0142sudskiego utworzy\u0142 tajny Zwi\u0105zek Walki Czynnej", " Kiedy wybuch\u0142a I wojna \u015bwiatowa, jeden ze wsp\u00f3\u0142pracownik\u00f3w J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego, Micha\u0142 Sokolnicki, zapisa\u0142: \u201eNikt na ca\u0142ym \u015bwiecie Polski nie chce\u201d", " Pi\u0142sudski, zgodnie z przedwojennymi deklaracjami, stan\u0105\u0142 po stronie pa\u0144stw centralnych, nie wyklucza\u0142 jednak zmian kierunku dzia\u0142ania w przysz\u0142o\u015bci", " Zorganizowane i dowodzone przez Pi\u0142sudskiego oddzia\u0142y strzeleckie za zgod\u0105 Austrii i Niemiec na pocz\u0105tku sierpnia 1914 r", " \u017bo\u0142nierze Pi\u0142sudskiego nie zyskali poparcia spo\u0142ecze\u0144stwa polskiego, kt\u00f3re wezwanie do walki o niepodleg\u0142o\u015b\u0107 przyjmowa\u0142o oboj\u0119tnie, a bywa\u0142o, \u017ce niech\u0119tnie", " Wobec braku poparcia spo\u0142ecznego dla Pi\u0142sudskiego Austriacy zdecydowali o w\u0142\u0105czeniu oddzia\u0142\u00f3w strzeleckich do pospolitego ruszenia, co by\u0142o r\u00f3wnoznaczne z likwidacj\u0105 tej niepodleg\u0142o\u015bciowej formacji", " W\u00f3wczas jednak Pi\u0142sudskiego poparli politycy polscy z zaboru austriackiego, kt\u00f3rzy utworzyli Naczelny Komitet Narodowy i za zgod\u0105 Austriak\u00f3w przej\u0119li polityczne zwierzchnictwo nad strzelcami", " Sk\u0142ada\u0142y si\u0119 one z najwcze\u015bniej powo\u0142anej I Brygady, kt\u00f3rej komendantem by\u0142 J\u00f3zef Pi\u0142sudski, II Brygady (od 1916 r", " M\u0119stwo i ofiarno\u015b\u0107 okazane przez legionist\u00f3w dowodzi\u0142y, \u017ce walcz\u0105 oni nie o zwyci\u0119stwo pa\u0144stw centralnych, ale o niepodleg\u0142e pa\u0144stwo polskie, Pi\u0142sudski za\u015b uwa\u017ca sojusz z Niemcami i Austro-W\u0119grami za dora\u017any", " Dzia\u0142aniom Pi\u0142sudskiego sprzyja\u0142a przed\u0142u\u017caj\u0105ca si\u0119 wojna i straty ponoszone przez walcz\u0105ce ze sob\u0105 pa\u0144stwa", " W tym czasie Pi\u0142sudski uzale\u017cni\u0142 formowanie wojska polskiego u boku pa\u0144stw centralnych od powo\u0142ania rz\u0105du; stanowczo deklarowa\u0142, \u017ce wojsko polskie mo\u017ce podlega\u0107 wy\u0142\u0105cznie w\u0142adzom polskim", " Legionist\u00f3w pochodz\u0105cych z Galicji wcielono do armii austriackiej i wys\u0142ano na front w\u0142oski, a Pi\u0142sudskiego uwi\u0119ziono w Magdeburgu", " do Warszawy przyby\u0142 J\u00f3zef Pi\u0142sudski, przed kt\u00f3rym kl\u0119ska pa\u0144stw centralnych otworzy\u0142a bramy wi\u0119zienne", " J\u00f3zef Pi\u0142sudski (1867\u20131935) \u2013 przyw\u00f3dca ruchu niepodleg\u0142o\u015bciowego, marsza\u0142ek Polski", " Pogrzeb J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego Wincenty Witos (1874\u20131945) \u2013 Od m\u0142odo\u015bci by\u0142 zwi\u0105zany z ruchem ludowym", " Trzeci rz\u0105d Witosa, utworzony w 1926 roku, zosta\u0142 obalony w wyniku zamachu majowego J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " J\u00f3zef Pi\u0142sudski, fragment listu do Feliksa Perla z 1908 r", " Pi\u0142sudski, Pisma zbiorowe, t", " Pi\u0142sudski ze swym sztabem w Kielcach, 12", "  Od lewej stoj\u0105: Ignacy Boerner, Zygmunt Sulistrowski, Aleksander Litwinowicz, Bezmian, Micha\u0142 Sokolnicki, Tadeusz Kasprzycki, Kazimierz Sosnkowski, Stanis\u0142aw Fuksiewicz, J\u00f3zef Pi\u0142sudski, Micha\u0142 Sawicki, W\u0142adys\u0142aw Belina-Pra\u017cmowski, Mieczys\u0142aw Ry\u015b-Trojanowski, m\u0119\u017cczyzna niezidentyfikowany, Walery S\u0142awek, Roman Horoszkiewicz, Gustaw Dani\u0142owski", "pl    Nast\u0119pnego dnia po przyje\u017adzie J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego do Warszawy Rada Regencyjna powierzy\u0142a mu dow\u00f3dztwo nad Polsk\u0105 Si\u0142\u0105 Zbrojn\u0105", " By\u0142 to osobisty sukces Pi\u0142sudskiego, kt\u00f3ry nawi\u0105za\u0142 rokowania z przedstawicielami stacjonuj\u0105cego w stolicy Polski trzydziestotysi\u0119cznego garnizonu niemieckiego", " 14 listopada Rada Regencyjna przekaza\u0142a Pi\u0142sudskiemu w\u0142adz\u0119 polityczn\u0105; podporz\u0105dkowa\u0142 mu si\u0119 r\u00f3wnie\u017c rz\u0105d Daszy\u0144skiego", " We wszystkich o\u015brodkach w\u0142adzy powstaj\u0105cych na ziemiach polskich, z wyj\u0105tkiem Wielkopolski, zgadzano si\u0119, \u017ce najw\u0142a\u015bciwsz\u0105 osob\u0105 do obj\u0119cia zwierzchnictwa nad pa\u0144stwem jest Pi\u0142sudski", " Prawica, z narodowcami na czele, krytykowa\u0142a przesz\u0142o\u015b\u0107 socjalistyczn\u0105 Pi\u0142sudskiego, ale liczy\u0142a, \u017ce mimo to nie b\u0119dzie ulega\u0142 radykalnym \u017c\u0105daniom politycznym lewicy", " 16 listopada Pi\u0142sudski wys\u0142a\u0142 telegram do rz\u0105d\u00f3w pa\u0144stw uczestnicz\u0105cych w I wojnie \u015bwiatowej oraz pa\u0144stw neutralnych", " 22 listopada Pi\u0142sudski i Moraczewski wydali dekret o ustanowieniu najwy\u017cszej w\u0142adzy reprezentacyjnej Republiki Polskiej do czasu zwo\u0142ania Sejmu Ustawodawczego", " Pi\u0142sudski zosta\u0142 Tymczasowym Naczelnikiem Pa\u0144stwa \u2013 powo\u0142ywa\u0142 rz\u0105d i wy\u017cszych urz\u0119dnik\u00f3w oraz zatwierdza\u0142 dekrety wydawane przez rz\u0105d", " Jednak g\u0142\u00f3wnym zadaniem Pi\u0142sudskiego i rz\u0105du by\u0142a organizacja wybor\u00f3w do sejmu", " W momencie wybor\u00f3w nie wszystkie ziemie polskie znajdowa\u0142y si\u0119 pod w\u0142adz\u0105 Pi\u0142sudskiego i rz\u0105du Moraczewskiego", " ma\u0142\u0105 konstytucj\u0119; na jej mocy najwy\u017cszym przedstawicielem Rzeczypospolitej by\u0142 Naczelnik Pa\u0144stwa, kt\u00f3rym pozosta\u0142 Pi\u0142sudski", " J\u00f3zef Pi\u0142sudski by\u0142 tw\u00f3rc\u0105 koncepcji federacyjnej, kt\u00f3ra nawi\u0105zywa\u0142a do polityki prowadzonej przez Jagiellon\u00f3w w XVI w", " W zamierzeniu Pi\u0142sudskiego Polska mia\u0142a utworzy\u0107 federacj\u0119 z Ukrain\u0105, Bia\u0142orusi\u0105 i Litw\u0105 \u2013 pa\u0144stwami, kt\u00f3re oddziela\u0142yby r\u00f3wnocze\u015bnie Polsk\u0119 od terytorium Rosji", " Pi\u0142sudski uwa\u017ca\u0142, \u017ce przezwyci\u0119\u017cenie wzajemnej niech\u0119ci pomo\u017ce realistycznie oceni\u0107 sytuacj\u0119 i dostrzec, \u017ce najwi\u0119kszym zagro\u017ceniem dla suwerenno\u015bci pa\u0144stw tego obszaru jest Rosja", " Pi\u0142sudski przeceni\u0142 ch\u0119\u0107 wsp\u00f3\u0142pracy Litwin\u00f3w, Ukrai\u0144c\u00f3w i Bia\u0142orusin\u00f3w z Polsk\u0105", " Wojsko Polskie dowodzone przez Naczelnika Pa\u0144stwa J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego rozpocz\u0119\u0142o ofensyw\u0119 i odzyska\u0142o Wilno", " Wtedy Pi\u0142sudski wstrzyma\u0142 dalsz\u0105 ofensyw\u0119, gdy\u017c uwa\u017ca\u0142, \u017ce biali, kt\u00f3rzy nie godzili si\u0119 na \u017cadne zmiany terytorialne i byli przeciwni powstaniu niepodleg\u0142ej Ukrainy i Bia\u0142orusi, bardziej zagra\u017caj\u0105 niepodleg\u0142o\u015bci Polski ni\u017c bolszewicy", " Pi\u0142sudski udaremni\u0142 te agresywne zamiary", " Trzy dni p\u00f3\u017aniej wojska polskie pod dow\u00f3dztwem marsza\u0142ka Pi\u0142sudskiego rozpocz\u0119\u0142y ofensyw\u0119 znad Wieprza, wspieraj\u0105c obro\u0144c\u00f3w stolicy, kt\u00f3rzy bili si\u0119 pod Radzyminem", " Popierali ich polscy politycy i wojskowi pochodz\u0105cy z Wile\u0144szczyzny z Naczelnikiem Pa\u0144stwa J\u00f3zefem Pi\u0142sudskim na czele", " Dla pi\u0142sudczyk\u00f3w natomiast decyduj\u0105cy wp\u0142yw mia\u0142y wysi\u0142ki \u015brodowiska niepodleg\u0142o\u015bciowego, kierowanego przez J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego \u2013 inicjatora czynu zbrojnego, komendanta I Brygady Legion\u00f3w Polskich, tw\u00f3rcy Polskiej Organizacji Wojskowej, a w 1918 r", " Natomiast Pi\u0142sudski dzia\u0142a\u0142 dynamicznie i potrafi\u0142 wykorzysta\u0107 zmieniaj\u0105c\u0105 si\u0119 sytuacj\u0119, bior\u0105c pod uwag\u0119 r\u00f3\u017cne mo\u017cliwo\u015bci \u2013 np", " Zabiegi dyplomatyczne Dmowskiego na Zachodzie, czyn zbrojny Pi\u0142sudskiego w kraju i aktywno\u015b\u0107 polskich polityk\u00f3w w Austro-W\u0119grzech wsp\u00f3\u0142gra\u0142y ze sob\u0105 mimo braku formalnego porozumienia", " Niech\u0119tni Pi\u0142sudskiemu narodowcy zacz\u0119li g\u0142osi\u0107 tez\u0119, \u017ce o polskim sukcesie zdecydowa\u0142y mod\u0142y o \u201ecud Wis\u0142y\u201d", " Celem tych dzia\u0142a\u0144 by\u0142o odebranie lauru zwyci\u0119stwa marsza\u0142kowi Pi\u0142sudskiemu, mimo \u017ce to on sprawowa\u0142 naczelne dow\u00f3dztwo, ponosi\u0142 wy\u0142\u0105czn\u0105 odpowiedzialno\u015b\u0107 za przebieg bitwy i ostatecznie \u2013 za zwyci\u0119stwo lub kl\u0119sk\u0119", " Zwyci\u0119stwo w obu bitwach przynios\u0142y decyzje J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego oraz m\u0119stwo podleg\u0142ych mu oficer\u00f3w i \u017co\u0142nierzy polskich walcz\u0105cych o wszystko", " Nazywanie tego wydarzenia \u201ecudem nad Wis\u0142\u0105\u201d z\u0142o\u015bliwie umniejsza zas\u0142ugi Pi\u0142sudskiego w dziele odbudowy pa\u0144stwa polskiego", " Krytycy Pi\u0142sudskiego twierdz\u0105 wbrew faktom, \u017ce po I wojnie \u015bwiatowej mi\u0119dzynarodowe gremia gwarantowa\u0142y Polsce granice i niepodleg\u0142o\u015b\u0107", " Zamiary te udaremni\u0142 czyn zbrojny Wojska Polskiego, stworzonego i dowodzonego przez J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " I oto w pami\u0119tnym dniu 10 listopada b\u0142yskawic\u0105 roznios\u0142a si\u0119 wie\u015b\u0107 po ca\u0142ej Warszawie: \u201ePi\u0142sudski w stolicy\u201d", " \u201eWr\u00f3ci\u0142 komendant! W\u0142adz\u0119 Pi\u0142sudskiemu! Precz z niemieckimi regentami!\u201d Gdyby Pi\u0142sudski przypadkiem ukaza\u0142 si\u0119 w tym dniu na ulicach Warszawy, niew\u0105tpliwie grozi\u0142oby mu niebezpiecze\u0144stwo uduszenia przez rozentuzjazmowany t\u0142um", " Znajomi, spotykaj\u0105c si\u0119, klaskali w d\u0142onie, powtarzaj\u0105c bez przerwy z wypiekami na twarzy: Pi\u0142sudski wreszcie przyjecha\u0142", " Jak za poci\u0105gni\u0119ciem czarodziejskiej r\u00f3\u017cd\u017cki, w spo\u0142ecze\u0144stwie warszawskim nast\u0105pi\u0142a kompletna zmiana uczu\u0107 w stosunku do Pi\u0142sudskiego", " W\u0142adys\u0142aw Baranowski, Rozmowy z Pi\u0142sudskim 1916\u20131931 (Warszawa 1990)", " W 1930 roku \u2013 jako polityczny przeciwnik J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego \u2013 zosta\u0142 aresztowany i osadzony w twierdzy brzeskiej", " Dzi\u0119ki zwyci\u0119stwu J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego w 1920 r", " Trzeci rz\u0105d Witosa, utworzony w 1926 roku, zosta\u0142 obalony w wyniku zamachu majowego J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " Po \u015bmierci J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego wr\u00f3cono do polityki asymilacji narodowej, nierzadko stosuj\u0105c metody przymusu", " Nie zyska\u0142a ona jednak przychylno\u015bci lokalnej spo\u0142eczno\u015bci polskiej, a po \u015bmierci marsza\u0142ka Pi\u0142sudskiego utraci\u0142a poparcie rz\u0105du", " szefem gabinetu w pierwszym rz\u0105dzie J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego, ministrem spraw wewn\u0119trznych, d\u0142ugoletnim wojewod\u0105 wo\u0142y\u0144skim i \u0142\u00f3dzkim, czo\u0142owym zwolennikiem porozumienia polsko-ukrai\u0144skiego", " Decyduj\u0105ce znaczenie mia\u0142 dla nich nie program polityczny, lecz niekwestionowany autorytet J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego oraz przynale\u017cno\u015b\u0107 do organizacji niepodleg\u0142o\u015bciowych z czas\u00f3w I wojny \u015bwiatowej \u2013 Legion\u00f3w Polskich i POW", " Po \u015bmierci Pi\u0142sudskiego program pracy dla pa\u0144stwa okaza\u0142 si\u0119 niewystarczaj\u0105cy, a pi\u0142sudczycy zacz\u0119li przejmowa\u0107 idee programowe narodowych demokrat\u00f3w", " Obawiaj\u0105c si\u0119, \u017ce na prezydenta zostanie wybrany Pi\u0142sudski, ograniczy\u0142a kompetencje g\u0142owy pa\u0144stwa do funkcji reprezentacyjnych", " Przedmiotem spor\u00f3w by\u0142a r\u00f3wnie\u017c zale\u017cno\u015b\u0107 od sejmu Wojska Polskiego, co by\u0142o szczeg\u00f3lnie \u017ale oceniane przez marsza\u0142ka J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " Pi\u0142sudski nie zgodzi\u0142 si\u0119 kandydowa\u0107", " Niewiadomski o\u015bwiadczy\u0142 p\u00f3\u017aniej w czasie procesu, \u017ce gdyby prezydentem zosta\u0142 Pi\u0142sudski, to on pad\u0142by ofiar\u0105 zamachu", " Najpowa\u017cniejsz\u0105 konsekwencj\u0105 powstania rz\u0105du, nazwanego przez opozycj\u0119 pogardliwie \u201eChjeno-Piastem\u201d, by\u0142o ust\u0105pienie marsza\u0142ka Pi\u0142sudskiego ze wszystkich sprawowanych funkcji wojskowych, w tym szefa Sztabu Generalnego WP", " Protest marsza\u0142ka Jo\u0301zefa Pi\u0142sudskiego\n J\u00f3zef Pi\u0142sudski, Przem\u00f3wienie w Hotelu \"Bristol\u201d, (w: J", " Pi\u0142sudski, Pisma zbiorowe, t", " \n\n\n\n\nWizyta J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego we Francji w 1921 r", " \n\n Wizyta J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego we Francji w 1921 r", " w Genewie Pi\u0142sudski zapyta\u0142 publicznie litewskiego premiera Augustyna Voldemarasa, czy mi\u0119dzy Polsk\u0105 a Litw\u0105 istnieje stan wojny", " Polska pod rz\u0105dami J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego Wizyta J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego we Francji w 1921 r", " Wypadki te obserwowa\u0142 mieszkaj\u0105cy w Sulej\u00f3wku pod Warszaw\u0105 J\u00f3zef Pi\u0142sudski", " prowokacyjnie podwa\u017cy\u0142 autorytet marsza\u0142ka Pi\u0142sudskiego w Wojsku Polskim", " W wywiadzie dla \u201eKuriera Polskiego\u201d Pi\u0142sudski skrytykowa\u0142 Witosa, a partiom tworz\u0105cym koalicj\u0119 rz\u0105dow\u0105 zarzuci\u0142 dzielenie Polski na \u201eszmatki\u201d i demoralizowanie wojska", " Na polecenie premiera uniemo\u017cliwiono publikacj\u0119 wywiadu z Pi\u0142sudskim", " Lucjan \u017beligowski zarz\u0105dzi\u0142 manewry w Rembertowie pod Warszaw\u0105, a dow\u00f3dztwo nad gromadz\u0105cym si\u0119 tam wojskiem powierzy\u0142 Pi\u0142sudskiemu", " z tymi wojskami Pi\u0142sudski zaj\u0105\u0142 Prag\u0119", " Po po\u0142udniu na mo\u015bcie Poniatowskiego dosz\u0142o do rozmowy \u2013 podczas kr\u00f3tkiej wymiany zda\u0144 prezydent Wojciechowski za\u017c\u0105da\u0142 od marsza\u0142ka Pi\u0142sudskiego dochodzenia swoich pretensji zgodnie z prawem", " Pi\u0142sudski, kt\u00f3ry s\u0105dzi\u0142, \u017ce demonstracja wojskowa przyniesie natychmiastowy skutek, wr\u00f3ci\u0142 na Prag\u0119 i nie podj\u0105\u0142 \u017cadnych decyzji", " Pi\u0142sudskiego popar\u0142y ugrupowania lewicowe, a PPS wezwa\u0142a do strajku powszechnego i uniemo\u017cliwienia transportu wojsk rz\u0105dowych do stolicy", " Jednak sprowadzanie dyskusji nad ocen\u0105 przewrotu majowego do przypisania J\u00f3zefowi Pi\u0142sudskiemu wy\u0142\u0105cznej odpowiedzialno\u015bci za przelanie bratniej krwi pomija kontekst \u00f3wczesnej sytuacji politycznej", " Du\u017ca cz\u0119\u015b\u0107 spo\u0142ecze\u0144stwa, zra\u017cona k\u0142\u00f3tniami partii politycznych, kt\u00f3re parali\u017cowa\u0142y prac\u0119 rz\u0105du i parlamentu, oczekiwa\u0142a od Pi\u0142sudskiego wzi\u0119cia odpowiedzialno\u015bci za Polsk\u0119", " Pi\u0142sudski nie planowa\u0142 zbrojnego obalenia rz\u0105du; walki jednak nie da\u0142o si\u0119 unikn\u0105\u0107, tym bardziej \u017ce wojskowi popieraj\u0105cy rz\u0105d d\u0105\u017cyli do st\u0142umienia wyst\u0105pienia Marsza\u0142ka si\u0142\u0105", " Pi\u0142sudski i jego zwolennicy uwa\u017cali, \u017ce w Polsce nale\u017cy przeprowadzi\u0107 sanacj\u0119 \u2013 czyli uzdrowi\u0107 sytuacj\u0119 w pa\u0144stwie, przeciwdzia\u0142aj\u0105c partyjniactwu (uznawaniu za pierwszorz\u0119dne interes\u00f3w partyjnych zamiast og\u00f3lnospo\u0142ecznych), korupcji \u2013 i jak twierdzili \u2013 rozkradaniu pa\u0144stwa przez polityk\u00f3w", " Dlatego okres rz\u0105d\u00f3w J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego, a p\u00f3\u017aniej jego nast\u0119pc\u00f3w, nazwano sanacyjnym", " Opowiadali si\u0119 za autorytarnym sposobem sprawowania w\u0142adzy, kt\u00f3rego istot\u0105 \u2013 w tym wypadku \u2013 by\u0142o zastrze\u017cenie decyzji w najwy\u017cszych sprawach pa\u0144stwowych dla marsza\u0142ka Pi\u0142sudskiego", " Pi\u0142sudski obj\u0105\u0142 stanowisko ministra spraw wojskowych, kt\u00f3re sprawowa\u0142 do \u015bmierci", " parlament \u2013 w pierwszej turze g\u0142osowania, bez \u017cadnych nacisk\u00f3w zewn\u0119trznych i zgodnie z konstytucj\u0105 \u2013 wybra\u0142 Pi\u0142sudskiego na prezydenta", " Pierwsze decyzje Pi\u0142sudskiego dotyczy\u0142y wzmocnienia w\u0142adzy wykonawczej", " Powo\u0142ano Generalny Inspektorat Si\u0142 Zbrojnych, na kt\u00f3rego czele stan\u0105\u0142 marsza\u0142ek Pi\u0142sudski", " Opr\u00f3cz tego dokonywano napad\u00f3w na przeciwnik\u00f3w politycznych marsza\u0142ka Pi\u0142sudskiego", " na czele nowego rz\u0105du stan\u0105\u0142 sam Pi\u0142sudski, kt\u00f3ry rozpocz\u0105\u0142 walk\u0119 z parlamentem", " Niezale\u017cnie od tych dzia\u0142a\u0144 marsza\u0142ek Pi\u0142sudski brutalnie atakowa\u0142 sejm i pos\u0142\u00f3w w wywiadach prasowych, w kt\u00f3rych pos\u0142ugiwa\u0142 si\u0119 inwektywami \u2013 np", " By\u0142y one swego rodzaju sprawdzianem poparcia dla rz\u0105d\u00f3w Pi\u0142sudskiego", " w Krakowie, na kt\u00f3rym zapowiedziano \u201ewalk\u0119 z dyktatur\u0105 J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego\u201d i za\u017c\u0105dano ust\u0105pienia prezydenta Mo\u015bcickiego, szefem rz\u0105du zosta\u0142 sam Marsza\u0142ek, a prezydent wkr\u00f3tce rozwi\u0105za\u0142 parlament", " Nowy minister, jak podkre\u015bla\u0142 marsza\u0142ek Pi\u0142sudski, mia\u0142 by\u0107 cz\u0142owiekiem na ci\u0119\u017ckie czasy", " Zgodnie z poleceniami Pi\u0142sudskiego Beck prowadzi\u0142 polityk\u0119 r\u00f3wnowagi mi\u0119dzy Niemcami a ZSRS (nazywan\u0105 r\u00f3wnie\u017c polityk\u0105 r\u00f3wnej odleg\u0142o\u015bci od Berlina i Moskwy)", " Pi\u0142sudski nie mia\u0142 jednak z\u0142udze\u0144, \u017ce taka polityka mo\u017ce trwa\u0107 d\u0142ugo", " Wkr\u00f3tce w Wilnie odby\u0142a si\u0119 wielka defilada wojska polskiego, kt\u00f3r\u0105 przyj\u0105\u0142 marsza\u0142ek J\u00f3zef Pi\u0142sudski, do Francji za\u015b udali si\u0119 z tajn\u0105 misj\u0105 jego wys\u0142annicy, aby wysondowa\u0107 mo\u017cliwo\u015b\u0107 rozpocz\u0119cia wojny prewencyjnej przeciw Niemcom Hitlera", " Nawet marsza\u0142ek Pi\u0142sudski uzna\u0142, \u017ce przyj\u0119cie konstytucji za pomoc\u0105 \u201edowcipu\u201d i \u201etriku\u201d by\u0142o niepowa\u017cne", " J\u00f3zef Pi\u0142sudski, Wywiad udzielony prasie po pierwszym dniu walk majowych (w: J", " Pi\u0142sudski, Pisma zbiorowe, t", " J\u00f3zef Pi\u0142sudski, Rozkaz do \u017co\u0142nierzy (w: J", " Pi\u0142sudski, Pisma zbiorowe, t", " w Warszawie zmar\u0142 J\u00f3zef Pi\u0142sudski", " Adama Sapieh\u0119 marsza\u0142ek J\u00f3zef Pi\u0142sudski spocz\u0105\u0142 w krypcie \u015bw", " Tak Polska po\u017cegna\u0142a J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " \u201ePi\u0142sudski mia\u0142 fanatycznych wielbicieli, kt\u00f3rzy go kochali wi\u0119cej ni\u017c w\u0142asnych rodzic\u00f3w, ni\u017c w\u0142asne dzieci, ale by\u0142o wielu ludzi, kt\u00f3rzy go nienawidzili, mia\u0142 ca\u0142e warstwy ludno\u015bci, ca\u0142e dzielnice Polski przeciw sobie, pot\u0119\u017cn\u0105 nieufno\u015b\u0107 do siebie", " \n\n\n\n\nPogrzeb Marsza\u0142ka Pi\u0142sudskiego\n\n Pogrzeb Marsza\u0142ka Pi\u0142sudskiego Powszechny \u017cal, kt\u00f3ry udzieli\u0142 si\u0119 r\u00f3wnie\u017c niekt\u00f3rym przeciwnikom politycznym Marsza\u0142ka, doskonale t\u0142umaczy\u0142y s\u0142owa mowy pogrzebowej prezydenta: \u201eDa\u0142 Polsce wolno\u015b\u0107, granice, moc i szacunek\u201d", " Podsumowa\u0142y one r\u00f3wnie\u017c znaczenie dzia\u0142alno\u015bci J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego w dziejach Polski", " Zas\u0142ugi Pi\u0142sudskiego dla niepodleg\u0142o\u015bci dostrzega\u0142y r\u00f3wnie\u017c osoby mu niech\u0119tne", " Poczucie odpowiedzialno\u015bci za pa\u0144stwo by\u0142o przyczyn\u0105 zbrojnego przej\u0119cia w\u0142adzy przez Pi\u0142sudskiego w 1926 r", " Zawa\u017cy\u0142y one na ocenie postaci Marsza\u0142ka u wielu; wybitny polski historyk Henryk Wereszycki m\u00f3wi\u0142, \u017ce negatywnie odnosi\u0142 si\u0119 do Pi\u0142sudskiego jako dyktatora, jednak w tej wypowiedzi stwierdza\u0142 zaraz: \u201eCa\u0142o\u015b\u0107 jego \u017cycia musi si\u0119 oceni\u0107 pozytywnie", " Po \u015bmierci marsza\u0142ka Pi\u0142sudskiego nie uda\u0142o si\u0119 unikn\u0105\u0107 konflikt\u00f3w w\u015br\u00f3d jego zwolennik\u00f3w", " prezydent mianowa\u0142 go marsza\u0142kiem Polski, a w nast\u0119pnym roku wyznaczy\u0142 na swojego nast\u0119pc\u0119, powo\u0142uj\u0105c si\u0119 na rzekom\u0105 pro\u015bb\u0119 marsza\u0142ka Pi\u0142sudskiego; na potwierdzenie tego nie przedstawiono jednak \u017cadnego dokumentu", " Polska pod rz\u0105dami J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego Edward \u015amig\u0142y-Rydz (1886\u20131941)", " Przed I wojn\u0105 \u015bwiatow\u0105 jeden z czo\u0142owych dzia\u0142aczy niepodleg\u0142o\u015bciowych, wsp\u00f3\u0142pracownik J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " Po \u015bmierci marsza\u0142ka Pi\u0142sudskiego wyznaczony na generalnego inspektora si\u0142 zbrojnych i nast\u0119pc\u0119 prezydenta RP", " Wprowadzenie lawety armatniej z trumn\u0105 marsza\u0142ka J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego do miejsca spoczynku w\u015br\u00f3d grob\u00f3w kr\u00f3l\u00f3w Polski w katedrze na Wawelu", "  Przede wszystkim jednak rz\u0105dz\u0105cy Polsk\u0105 ob\u00f3z marsza\u0142ka J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego nie stworzy\u0142 ideologii totalitarnej, w imi\u0119 kt\u00f3rej jakikolwiek sprzeciw \u2013 prawdziwy czy domniemany \u2013 by\u0142 bezlito\u015bnie karany \u015bmierci\u0105", " jako szef Departamentu Wojskowego Naczelnego Komitetu Narodowego popad\u0142 w konflikt z J\u00f3zefem Pi\u0142sudskim", " By\u0142 bliskim wsp\u00f3\u0142pracownikiem J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " Podczas zamachu majowego w 1926 roku usi\u0142owa\u0142 pope\u0142ni\u0107 samob\u00f3jstwo \u2013 prawdopodobnie nie umiej\u0105c wybra\u0107 mi\u0119dzy lojalno\u015bci\u0105 wobec Pi\u0142sudskiego a wierno\u015bci\u0105 legalnemu rz\u0105dowi", " J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " By\u0142 jednym z najm\u0142odszych oficer\u00f3w I Brygady pod komend\u0105 J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " By\u0142 bliskim wsp\u00f3\u0142pracownikiem J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " Podczas zamachu majowego w 1926 roku usi\u0142owa\u0142 pope\u0142ni\u0107 samob\u00f3jstwo \u2013 prawdopodobnie nie umiej\u0105c wybra\u0107 mi\u0119dzy lojalno\u015bci\u0105 wobec Pi\u0142sudskiego a wierno\u015bci\u0105 legalnemu rz\u0105dowi", " W czasie I wojny \u015bwiatowej walczy\u0142 w I Brygadzie Legion\u00f3w Polskich J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " Jedn\u0105 z najwa\u017cniejszych polskich plac\u00f3wek naukowych poza granicami kraju by\u0142 Instytut J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego w Nowym Jorku", " na Placu Zwyci\u0119stwa (dzi\u015b Pi\u0142sudskiego) w Warszawie"], "zosta\u0142": [" Latem 1920 roku sporny obszar zosta\u0142 zaj\u0119ty przez wojska bolszewickie i przekazany Litwie w zamian za zgod\u0119 na przemarsz przez terytorium tego pa\u0144stwa Armii Czerwonej", " 19 marca zosta\u0142o to og\u0142oszone w rozkazie gen", " Latem 1920 roku miasto zosta\u0142o zdobyte przez bolszewik\u00f3w i przekazane przez nich Litwinom \u2013 jako rodzaj nagrody za wsp\u00f3\u0142dzia\u0142anie w wojnie przeciwko Polsce", " Na kr\u00f3tko zosta\u0142 tam skierowany nawet konserwatywny publicysta Stanis\u0142aw Mackiewicz, znany z krytyki polityki zagranicznej pi\u0142sudczyk\u00f3w", " \u201eW ten spos\u00f3b w r\u0119kach Prezydenta RP zosta\u0142a skupiona niemal w ca\u0142o\u015bci w\u0142adza pa\u0144stwowa\u201d \u2013 ocenia w ksi\u0105\u017cce Historia ustroju Polski X\u2013XX w", " Kierowany przez niego Komitet Narodowy Polski zosta\u0142 uznany przez pa\u0144stwa ententy za oficjalne przedstawicielstwo narodu polskiego", " W 1919 roku zosta\u0142 delegatem RP na konferencj\u0119 pokojow\u0105 w Pary\u017cu", " Po zamachu majowym w 1926 roku zosta\u0142 jednak odsuni\u0119ty na boczny tor przez J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " 7 marca 1945 roku genera\u0142 zosta\u0142 przypadkiem aresztowany przez NKWD w Milan\u00f3wku i \u2013 nierozpoznany \u2013 wywieziony do ZSRR, gdzie pracowa\u0142 przy wyr\u0119bie lasu", " W listopadzie 1950 roku zosta\u0142 ponownie aresztowany i osadzony w warszawskim wi\u0119zieniu przy ul", " August Emil Fieldorf zosta\u0142 po\u015bmiertnie odznaczony przez prezydenta Lecha Kaczy\u0144skiego Orderem Or\u0142a Bia\u0142ego", " Po wojnie pozosta\u0142 w konspiracji, redagowa\u0142 pismo \u201ePolska Niezawis\u0142a\u201d", ", zosta\u0142 skazany na do\u017cywotnie wi\u0119zienie", " W 1930 roku \u2013 jako polityczny przeciwnik J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego \u2013 zosta\u0142 aresztowany i osadzony w twierdzy brzeskiej", " Gdy wiosn\u0105 1939 roku powr\u00f3ci\u0142 do kraju, zosta\u0142 powt\u00f3rnie zatrzymany i trafi\u0142 na Pawiak", " Ci\u0119\u017cko chory, zosta\u0142 zwolniony po prawie trzech miesi\u0105cach", " W 1997 roku zosta\u0142 po\u015bmiertnie odznaczony przez prezydenta Aleksandra Kwa\u015bniewskiego Orderem Or\u0142a Bia\u0142ego", " W lutym 1944 roku zosta\u0142 aresztowany przez gestapo, ale po trzech miesi\u0105cach wyszed\u0142 na wolno\u015b\u0107", " 7 stycznia 1947 roku zosta\u0142 aresztowany przez funkcjonariuszy Ministerstwa Bezpiecze\u0144stwa Publicznego", ", zosta\u0142 przeniesiony do szpitala w Petersburgu, sk\u0105d zbieg\u0142 do zaboru austriackiego", " Aresztowany i osadzony w twierdzy w Magdeburgu, zosta\u0142 zwolniony w listopadzie 1918 r", " zosta\u0142 mianowany marsza\u0142kiem Polski", " Pozosta\u0142 nast\u0119pnie w czynnej s\u0142u\u017cbie wojskowej", " 30 czerwca 1943 roku Rowecki zosta\u0142 aresztowany przez gestapo w jednym z warszawskich mieszka\u0144", " Po wybuchu Powstania Warszawskiego zosta\u0142 zamordowany", " zosta\u0142 premierem rz\u0105du RP, a nast\u0119pnie r\u00f3wnie\u017c Naczelnym Wodzem", " Sikorskiego nie zosta\u0142y jak dot\u0105d przekonuj\u0105co wyja\u015bnione", " Sosnkowski zosta\u0142 aresztowany i do listopada 1918 roku by\u0142 wi\u0119ziony przez Niemc\u00f3w", " Latem 1920 roku, w najtrudniejszym okresie walk, zosta\u0142 cz\u0142onkiem Rady Obrony Pa\u0144stwa i ministrem spraw wojskowych", " Sosnkowski zosta\u0142 ministrem bez teki", " 30 wrze\u015bnia 1944 roku \u2013 pod naciskiem rz\u0105du brytyjskiego \u2013 zosta\u0142 zdymisjonowany", " Po powo\u0142aniu 4 grudnia Zwi\u0105zku Walki Zbrojnej Karaszewicz-Tokarzewski zosta\u0142 dow\u00f3dc\u0105 ZWZ na obszar okupacji sowieckiej", " Szybko jednak zosta\u0142 aresztowany przez NKWD", " Po\u015bmiertnie zosta\u0142 odznaczony  Orderem Or\u0142a Bia\u0142ego przez prezydenta RP Augusta Zaleskiego", " W roku 1910 zosta\u0142 pos\u0142em do sejmu pruskiego, a dwa lata p\u00f3\u017aniej \u2013 dodatkowo do niemieckiego Reichstagu", " Jako by\u0142y pose\u0142 do Reichstagu Tr\u0105mpczy\u0144ski zosta\u0142 dokooptowany do Sejmu Ustawodawczego RP", " Po niemieckiej napa\u015bci na Polsk\u0119 Tr\u0105mp\u00adczy\u0144ski zosta\u0142 wysiedlony do Generalnego Gubernatorstwa", " Trzeci rz\u0105d Witosa, utworzony w 1926 roku, zosta\u0142 obalony w wyniku zamachu majowego J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " W 1930 roku zosta\u0142 aresztowany przez w\u0142adze sanacyjne i na ponad dwa miesi\u0105ce osadzony w twierdzy brzeskiej", " Wkr\u00f3tce z powod\u00f3w politycznych zosta\u0142 skazany na 1,5 roku wi\u0119zienia", " W 1945 roku zosta\u0142 wybrany na prezesa niezale\u017cnego od komunist\u00f3w PSL", " pod Kostiuchn\u00f3wk\u0105, a nast\u0119pnie zosta\u0142y wycofane do Kr\u00f3lestwa Polskiego", ", zosta\u0142 przeniesiony do szpitala w Petersburgu, sk\u0105d zbieg\u0142 do zaboru austriackiego", " Aresztowany i osadzony w twierdzy w Magdeburgu, zosta\u0142 zwolniony w listopadzie 1918 r", " zosta\u0142 mianowany marsza\u0142kiem Polski", " Trzeci rz\u0105d Witosa, utworzony w 1926 roku, zosta\u0142 obalony w wyniku zamachu majowego J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " W 1930 roku zosta\u0142 aresztowany przez w\u0142adze sanacyjne i na ponad dwa miesi\u0105ce osadzony w twierdzy brzeskiej", " Wkr\u00f3tce z powod\u00f3w politycznych zosta\u0142 skazany na 1,5 roku wi\u0119zienia", " W 1945 roku zosta\u0142 wybrany na prezesa niezale\u017cnego od komunist\u00f3w PSL", " Przemawia\u0142a za tym nie tylko jego dzia\u0142alno\u015b\u0107 na rzecz niepodleg\u0142o\u015bci, ale r\u00f3wnie\u017c popularno\u015b\u0107 i sympatia, kt\u00f3r\u0105 zdoby\u0142, kiedy z powodu sprzeciwu wobec okupanta niemieckiego i austriackiego zosta\u0142 internowany w Magdeburgu", " Dwa dni p\u00f3\u017aniej \u2013 18 listopada \u2013 powo\u0142a\u0142 pierwszy rz\u0105d Rzeczypospolitej Polskiej, kt\u00f3rego premierem zosta\u0142 J\u0119drzej Moraczewski", " Pi\u0142sudski zosta\u0142 Tymczasowym Naczelnikiem Pa\u0144stwa \u2013 powo\u0142ywa\u0142 rz\u0105d i wy\u017cszych urz\u0119dnik\u00f3w oraz zatwierdza\u0142 dekrety wydawane przez rz\u0105d", " ma\u0142\u0105 konstytucj\u0119; na jej mocy najwy\u017cszym przedstawicielem Rzeczypospolitej by\u0142 Naczelnik Pa\u0144stwa, kt\u00f3rym pozosta\u0142 Pi\u0142sudski", " Armia Czerwona nie zosta\u0142a jednak rozbita, a Ukrai\u0144cy nie poparli Petlury", " Bitwa pod Warszaw\u0105 zosta\u0142a uznana za osiemnast\u0105 najwa\u017cniejsz\u0105 bitw\u0119 decyduj\u0105c\u0105 o losach o \u015bwiata, Polacy zatrzymali bowiem marsz bolszewik\u00f3w na Zach\u00f3d", " Uroczyste obchody zwyci\u0119stwa nad bolszewikami, zniesione po wojnie przez komunist\u00f3w, zosta\u0142y przywr\u00f3cone w niepodleg\u0142ej Polsce", " Wile\u0144szczyzna zosta\u0142a zaj\u0119ta przez wojska sowieckie latem 1920 r", " zosta\u0142a uznana przez pa\u0144stwa zachodnie", " W 1930 roku \u2013 jako polityczny przeciwnik J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego \u2013 zosta\u0142 aresztowany i osadzony w twierdzy brzeskiej", " Gdy wiosn\u0105 1939 roku powr\u00f3ci\u0142 do kraju, zosta\u0142 powt\u00f3rnie zatrzymany i trafi\u0142 na Pawiak", " Ci\u0119\u017cko chory, zosta\u0142 zwolniony po prawie trzech miesi\u0105cach", " W 1997 roku zosta\u0142 po\u015bmiertnie odznaczony przez prezydenta Aleksandra Kwa\u015bniewskiego Orderem Or\u0142a Bia\u0142ego", " Jej przebieg zosta\u0142 okre\u015blony przez pa\u0144stwa ententy w grudniu 1919 r", " Trzeci rz\u0105d Witosa, utworzony w 1926 roku, zosta\u0142 obalony w wyniku zamachu majowego J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego", " W 1930 roku zosta\u0142 aresztowany przez w\u0142adze sanacyjne i na ponad dwa miesi\u0105ce osadzony w twierdzy brzeskiej", " Wkr\u00f3tce z powod\u00f3w politycznych zosta\u0142 skazany na 1,5 roku wi\u0119zienia", " W 1945 roku zosta\u0142 wybrany na prezesa niezale\u017cnego od komunist\u00f3w PSL", " Po wojnie pozosta\u0142 w konspiracji, redagowa\u0142 pismo \u201ePolska Niezawis\u0142a\u201d", ", zosta\u0142 skazany na do\u017cywotnie wi\u0119zienie", " Doro\u017cka z prezydentem, kt\u00f3remu odm\u00f3wili towarzyszenia wy\u017csi urz\u0119dnicy pa\u0144stwowi z premierem Julianem Nowakiem na czele, zosta\u0142a obrzucona \u2013 opr\u00f3cz obelg \u2013 grudami \u015bniegu i b\u0142ota", " W atmosferze stworzonej przez ugrupowania prawicowe prezydent zosta\u0142 zamordowany 16 grudnia 1922 r", " Niewiadomski o\u015bwiadczy\u0142 p\u00f3\u017aniej w czasie procesu, \u017ce gdyby prezydentem zosta\u0142 Pi\u0142sudski, to on pad\u0142by ofiar\u0105 zamachu", " Szefem nowego gabinetu zosta\u0142 Witos", " Sosnkowski, kt\u00f3ry uwa\u017ca\u0142, \u017ce ka\u017cde rozwi\u0105zanie godzi w honor polskiego oficera, strzeli\u0142 sobie w serce; zosta\u0142 jednak odratowany", " Prawo obowi\u0105zuj\u0105ce bez wyj\u0105tku wszystkich obywateli pa\u0144stwa zosta\u0142o z\u0142amane przez pi\u0142sudczyk\u00f3w", " W wyniku walk w Warszawie oko\u0142o 400 os\u00f3b ponios\u0142o \u015bmier\u0107, a oko\u0142o 1000 zosta\u0142o rannych (ofiary by\u0142y tak\u017ce w\u015br\u00f3d ludno\u015bci cywilnej)", " Wskaza\u0142 jednak innego kandydata \u2013 Ignacego Mo\u015bcickiego, wybitnego chemika, profesora Politechniki we Lwowie, kt\u00f3ry zosta\u0142 wkr\u00f3tce wybrany na prezydenta", " Genera\u0142 W\u0142odzimierz Ostoja-Zag\u00f3rski, sk\u0142\u00f3cony z pi\u0142sudczykami od czasu s\u0142u\u017cby w Legionach, zosta\u0142 przewieziony do Warszawy, gdzie zagin\u0105\u0142; okoliczno\u015bci tego zdarzenia wskazywa\u0142y, \u017ce pad\u0142 ofiar\u0105 mordu, o kt\u00f3ry powszechnie obwiniano pi\u0142sudczyk\u00f3w", " Kl\u0119sk\u0119 wyborcz\u0105 poni\u00f3s\u0142 Zwi\u0105zek Ludowo-Narodowy, wskutek czego zosta\u0142 rozwi\u0105zany", " Nowym premierem zosta\u0142 Walery S\u0142awek, a sk\u0142ad i polityka gabinetu nie r\u00f3\u017cni\u0142y si\u0119 praktycznie od poprzedniego", " w Krakowie, na kt\u00f3rym zapowiedziano \u201ewalk\u0119 z dyktatur\u0105 J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego\u201d i za\u017c\u0105dano ust\u0105pienia prezydenta Mo\u015bcickiego, szefem rz\u0105du zosta\u0142 sam Marsza\u0142ek, a prezydent wkr\u00f3tce rozwi\u0105za\u0142 parlament", " uk\u0142ad zosta\u0142 przed\u0142u\u017cony na dziesi\u0119\u0107 lat; r\u00f3wnocze\u015bnie w\u0142adze ZSRS po raz kolejny uzna\u0142y wschodni\u0105 granic\u0119 Polski", " Nowa konstytucja, nazwana kwietniow\u0105, zosta\u0142a uchwalona niezgodnie z regulaminem sejmu, narusza\u0142a te\u017c panuj\u0105ce obyczaje", " Premierem pozosta\u0142 Walery S\u0142awek, w kt\u00f3rym widziano kandydata na urz\u0105d prezydenta", " Wybory przesta\u0142y by\u0107 bezpo\u015brednie, a sta\u0142y si\u0119 dwustopniowe \u2013 najpierw osoby uprawnione do g\u0142osowania oddawa\u0142y g\u0142osy na elektor\u00f3w, a nast\u0119pnie ci wybierali 2/3 senator\u00f3w (pozosta\u0142ych mianowa\u0142 prezydent)", " rozwi\u0105za\u0142 BBWR, a sam poda\u0142 si\u0119 do dymisji, nie zdo\u0142a\u0142 pokona\u0107 konkurent\u00f3w \u2013 Mo\u015bcickiego i \u015amig\u0142ego \u2013 i zosta\u0142 przez nich odsuni\u0119ty od w\u0142adzy", " zosta\u0142 premierem rz\u0105du RP, a nast\u0119pnie r\u00f3wnie\u017c Naczelnym Wodzem", " Sikorskiego nie zosta\u0142y jak dot\u0105d przekonuj\u0105co wyja\u015bnione", " Sosnkowski zosta\u0142 aresztowany i do listopada 1918 roku by\u0142 wi\u0119ziony przez Niemc\u00f3w", " Latem 1920 roku, w najtrudniejszym okresie walk, zosta\u0142 cz\u0142onkiem Rady Obrony Pa\u0144stwa i ministrem spraw wojskowych", " Sosnkowski zosta\u0142 ministrem bez teki", " 30 wrze\u015bnia 1944 roku \u2013 pod naciskiem rz\u0105du brytyjskiego \u2013 zosta\u0142 zdymisjonowany", " Po powo\u0142aniu 4 grudnia Zwi\u0105zku Walki Zbrojnej Karaszewicz-Tokarzewski zosta\u0142 dow\u00f3dc\u0105 ZWZ na obszar okupacji sowieckiej", " Szybko jednak zosta\u0142 aresztowany przez NKWD", " Po\u015bmiertnie zosta\u0142 odznaczony  Orderem Or\u0142a Bia\u0142ego przez prezydenta RP Augusta Zaleskiego", " Pozosta\u0142 nast\u0119pnie w czynnej s\u0142u\u017cbie wojskowej", " 30 czerwca 1943 roku Rowecki zosta\u0142 aresztowany przez gestapo w jednym z warszawskich mieszka\u0144", " Po wybuchu Powstania Warszawskiego zosta\u0142 zamordowany", " Sosnkowski zosta\u0142 aresztowany i do listopada 1918 roku by\u0142 wi\u0119ziony przez Niemc\u00f3w", " Latem 1920 roku, w najtrudniejszym okresie walk, zosta\u0142 cz\u0142onkiem Rady Obrony Pa\u0144stwa i ministrem spraw wojskowych", " Sosnkowski zosta\u0142 ministrem bez teki", " 30 wrze\u015bnia 1944 roku \u2013 pod naciskiem rz\u0105du brytyjskiego \u2013 zosta\u0142 zdymisjonowany", " W lutym 1944 roku zosta\u0142 aresztowany przez gestapo, ale po trzech miesi\u0105cach wyszed\u0142 na wolno\u015b\u0107", " 7 stycznia 1947 roku zosta\u0142 aresztowany przez funkcjonariuszy Ministerstwa Bezpiecze\u0144stwa Publicznego"]}